<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" standalone="no"?>
<?xml-stylesheet href="to_html.xsl" type="text/xml"?>
<!-- vim: set sw=1 sts=1 : -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"/usr/share/sgml/docbook/dtd/xml/4.1.2/docbookx.dtd">

<book lang="fr">
 <bookinfo>
  <title>
   ROX-Filer - Manuel de l'utilisateur
   <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/>
  </title>

  <authorgroup>
   <author>
	<firstname>Thomas</firstname>
	<surname>Leonard</surname>
	<affiliation>
	 <address>
	  <email>tal197@users.sourceforge.net</email>
	 </address>
    </affiliation>
   </author>

   <othercredit role="translator">
	<firstname>Arnaud</firstname>
	<surname>Calvo</surname>
	<contrib>Traduction française</contrib>
    <affiliation>
	 <address>
	  <email>arnaud@calvo-france.com</email>
	 </address>
    </affiliation>
   </othercredit>
  </authorgroup>

  <copyright>
   <year>2002</year>
   <holder>Thomas Leonard</holder>
  </copyright>

  <legalnotice>
   <title>Conditions</title>
   <para>
	Ce logiciel est un logiciel libre ; vous pouvez le redistribuer et/ou le modifier
	si vous respectez les termes de la licence 'GNU General Public License', publiée par
	la 'Free Software Foundation' ; soit la version 2 de cette licence, soit (comme vous
	le souhaitez) toute autre version postérieure.
	Ce logiciel est distribué en espérant qu'il soit utile, mais SANS AUCUNE GARANTIE ;
	sans même la garantie implicite de sa VALEUR INTRINSÈQUE ou de son ADÉQUATION POUR
	QUELQUE USAGE QUE CE SOIT. Voir la licence 'GNU General Public License' pour plus
	de détails.
	Vous devriez avoir reçu une copie de la licence 'GNU General Public License'
	avec ce logiciel ; si ce n'est pas le cas, écrivez à : Free Software Foundation, Inc.,
	59 Temple Place, Suite 330, Boston, MA, 02111-1307, USA.
   </para>
   <para>
	NDT : Vous pouvez consulter une traduction non officielle de la licence 'GNU General
	Public License' à cette adresse : <ulink url="http://www.april.org/gnu/gpl_french.html"/>.
   </para>
  </legalnotice>

  <abstract>
   <para>
	Note du traducteur :
	Je ne suis pas programmeur, le point 4 du paragraphe 'Appliquettes pour les panneaux', ainsi que le
	paragraphe 'Data-Structures' n'ont donc pas été traduits, mais si vous voulez me donner un petit
	coup de main, c'est possible !
   </para>
   <para>
	<application>ROX-Filer</application> est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11.
	Son interface utilisateur est basée sur le gestionnaire de fichiers de RISC OS et ses caractéristiques
	sont similaires ("dossiers-applications" et ouverture/enregistrement de fichiers par drag-and-drop). Le
	filer peut aussi jouer le rôle d'un punaiseur, vous permettant alors d'accrocher sur votre bureau les
	fichiers/répertoires/applications que vous utilisez fréquemment.
   </para>
  </abstract>
 </bookinfo>

 <chapter id="intro">

  <title>Introduction</title>
  <para>
   <application>ROX-Filer</application> est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11 &mdash;
   l'interface graphique à base de fenêtres très utilisé sur les systèmes d'exploitation Unix et dérivés.
   C'est aussi le coeur du ROX Desktop <citation>ROX</citation>. Beaucoup de fonctionnalités du filer ont
   été inspirées par RISC OS <citation>RISC OS</citation>. 'ROX' est un acronyme de 'RISC OS&ndash;On&ndash;X'.
  </para>

  <sect1>
   <title>Fonctionnalités</title>
   <para>
	<variablelist>
	 <varlistentry>
	  <term>XDND</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Un protocole pour le drag-and-drop utilisé, par exemple, par le desktop
		GNOME <citation>GNOME</citation>. Cela permet à des données d'être chargées
		dans une application par simple drag-and-drop depuis une fenêtre du filer.
		Les spécifications complètes sont données en <citation>DND</citation>.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>XDS</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Une extension de XDND qui permet aux applications d'enregistrer des données
		par drag-and-drop vers une fenêtre du filer.
		Les spécifications complètes sont données en <citation>XDS</citation>.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Choices</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Une façon simple, mais souple, de gérer les préférences des utilisateurs.
		Voir <citation>Choices</citation> pour plus de détails.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Dossiers-applications</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Applications entièrement contenues dans un dossier, pour lesquelles l'installation
		consiste en la simple copie d'un dossier et la désinstallation, en la suppression
		de ce dossier. Une description plus détaillée est fournie plus loin.
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>

	 <varlistentry>
	  <term>Imagettes</term>
	  <listitem>
	   <para>
		Le filer peut afficher les fichiers images avec une icône représentant le contenu
		de ceux-ci, au lieu d'une icône générique.
		Très utile pour organiser un dossier rempli de photos ! Voir <citation>Imagettes</citation>
		pour plus de détails (l'établissement de normes est en cours).
	   </para>
	  </listitem>
	 </varlistentry>
	</variablelist>
   </para>
  </sect1>

 </chapter>

 <chapter id="compiling">
  <title>Compilation</title>
  <para>
   Si vous venez d'obtenir le filer en téléchargeant l'archive de ses sources,
   vous devez donc les compiler pour vous en servir. Si vous avez téléchargé et
   installé les binaires (le logiciel est donc déjà compilé), ou si <application>ROX-Filer</application>
   était déjà installé sur votre système, vous pouvez passer directement à la
   section suivante. Si vous êtes arrivés ici en cliquant sur le symbole 'i' d'une
   fenêtre du filer, ou si taper <command>rox</command> dans un XTerm fonctionne,
   vous n'avez pas besoin de compiler.

   <itemizedlist>
	<title>Pour compiler, vous aurez besoin de ce qui suit :</title>
	<listitem>
	 <para>
	  Unix ou Linux (le mot de passe root n'est pas nécessaire),
	 </para>
	</listitem>

	<listitem>
	 <para>
	  Le système 'X Window' (fourni en standard sur tous les systèmes modernes),
	 </para>
	</listitem>

	<listitem>
	 <para>
	  GTK+ 1.2.0 ou postérieure (librairies et en-têtes) &mdash; dernière
	  version téléchargeable depuis <citation>GTK+</citation>,
	 </para>
	</listitem>

	<listitem>
	 <para>
	  Un compilateur C, comme 'gcc' (standard sur la plupart des systèmes).
	 </para>
	</listitem>
   </itemizedlist>

   Tout ceci est standard sur la plupart des distributions Linux modernes.
   Pour vérifier quelle version de GTK+ est installée, utilisez la commande
   <command>gtk-config</command>, comme ceci (<prompt>$</prompt> est le prompt) :

   <screen>
	$ gtk-config --version
	1.2.8
   </screen>

   À cause de bugs dans de précédentes versions, GTK+ 1.2.8 est hautement recommandé.
  </para>

  <procedure>
   <title>Pour compiler :</title>

   <step>
	<para>
	 Le filer a besoin de quelques fichiers partagés pour fonctionner
	 &mdash; des icônes pour les différents types de fichiers, des règles
	 pour déterminer le type des fichiers et quelques commandes par défaut
	 pour certains types de fichiers.
	 Tout ceci est installé avec le paquetage 'rox-base'.
	 Installez rox-base maintenant (depuis <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/>
	 si vous ne l'avez pas encore fait.
	</para>
   </step>

   <step>
	<para>
	 Allez dans le répertoire qui contient le sous-répertoire ROX-Filer.
	</para>
   </step>

   <step>
	<para>
	 Exécutez le script d'installation <command>install.sh</command>, comme ceci :

	 <screen>
	  $ ./install.sh
	 </screen>

	</para>
   </step>

   <step>
	<para>
	 <application>ROX-Filer</application> va effectuer quelques tests pour trouver sur quel type de système
	 vous travaillez, puis va commencer la compilation.
	 Si ça ne fonctionne pas, envoyez-moi un e-mail et plaignez-vous ! (ndt : plaignez-vous -en anglais- à
	 l'auteur de ce manuel, pas à moi ;-)
	 Dites-moi quel type de système vous avez et quels sont les messages d'erreur affichés.
	 Si vous réussissez à régler le problème vous-même, envoyez-moi SVP un e-mail avec le correctif.

	 Le fichier exécutable se trouve à l'intérieur du dossier ROX-Filer, dans un sous-répertoire différent
	 pour chaque plate-forme. Ainsi, vous pouvez compiler la même application sur plusieurs types de machines
	 différents et l'exécuter depuis n'importe laquelle en utilisant le script 'AppRun'.
	 C'est particulièrement utile dans un environnement réseau.
    </para>
   </step>

   <step>
	<para>
	 Une fois que le filer est compilé, vous allez devoir préciser où vous voulez l'installer.
	 Si vous voulez effectuer une installation standard en root, vous devriez
	 arrêter ici, passer en root (un <command>su</command> suffit), et relancer le script
	 d'installation.

	 Si vous n'avez pas le mot de passe root, ne vous inquiétez pas &mdash; suivez simplement
	 les instructions, pour installer le filer dans votre dossier personnel (home).
    </para>
   </step>

  </procedure>

  <para>
   Vous pouvez maintenant lancer le filer en exécutant la commande <command>rox</command>
   sans aucune option, comme ceci :

   <screen>
	$ rox
   </screen>

   Une fenêtre devrait apparaître et afficher le contenu du dossier courant.
   Si vous avez installé le script dans votre home, vous devrez sûrement mettre
   à jour votre variable d'environnement <envar>PATH</envar> pour que le shell
   puisse le trouver.
   Par exemple, si vous l'avez installé dans un dossier nommé <filename>bin</filename>
   dans votre home, tapez ceci :

   <screen>
	$ PATH=$HOME/bin:$PATH; export PATH
   </screen>

   ou (si vous utilisez le shell <citerefentry><refentrytitle>csh</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum></citerefentry>) :

   <screen>
	$ setenv PATH $HOME/bin:$PATH
	$ rehash
   </screen>

  </para>

  <note>
   <para>
	Par défaut, ROX-Filer est compilé en utilisant la verion stable Gtk+-1.2.
	Cependant, vous pouvez le compiler avec la version 2.0. Mais sachez que cela
	n'a pas été testé suffisamment, puisqu'au moment où ce manuel est écrit, Gtk+-2.0
	n'est pas encore sorti.
	Pour compiler avec Gtk+-2.0 :

	<screen>
	 $ ROX-Filer/AppRun --compile --with-gtk2
	</screen>

   </para>
  </note>

 </chapter>

<chapter id="invoking">
	<title>Arguments</title>
  <para>

	  Par défaut, <application>ROX-Filer</application> démarre en affichant le répertoire courant.
	  Vous pouvez lui spécifier d'ouvrir d'autres dossiers à la place en les passant en arguments :
	
<screen>$ rox /home /usr /usr/local</screen>

Vous pouvez aussi l'utiliser pour ouvrir des fichiers, comme ceci :

<screen>$ rox README</screen>

Le filer accepte beaucoup d'options ; utilisez <option>-h</option> pour en obtenir la liste.
Toutes les options ont une forme courte et une forme longue (ex : <option>-h</option> et
<option>--help</option>) &mdash; bien que sur certains systèmes vous ne pouvez utiliser que les options
courtes.
</para>
<para>
Notez que si la même version du filer est déjà lancée sur votre machine,
alors, par défaut, elle sera utilisée pour ouvrir les dossiers et la nouvelle
copie s'arrêtera immédiatement. Vous pouvez passer outre se comportement
(peut-être parce que l'ancienne copie a cessé de répondre) en utilisant
l'option <option>--new</option>.
</para>
<para>
Pour obtenir la liste complète des options, voir <xref linkend="manpage"/>.
</para>

<sect1>
	<title><anchor id="run_pin" xreflabel="Pinboard support"/>Punaiseur</title>
  <para>

Si vous voulez que le filer gère votre bureau vous utiliserez l'option
<option>--pinboard</option> et fournirez un nom pour le punaiseur, ex :

<screen>$ rox --pinboard=MonPunaiseur</screen>

La configuration du punaiseur est sauvée dans <filename>&lt;Choices&gt;/ROX-Filer/pb_MonPunaiseur</filename>
dès que vous le modifiez (par exemple, en glissant/déposant un fichier
sur votre bureau).
Vous pouvez avoir autant de punaiseurs que vous le souhaitez et basculer
de l'un à l'autre en lançant rox de nouveau, ex :

<screen>$ rox --pinboard=MonAutrePunaiseur</screen>

Pour arrêter la fonction punaiseur, donnez au nom une chaîne vide :

<screen>$ rox --pinboard=</screen>

Allez voir la section <xref linkend="winman"/> si vous avez des problèmes d'affichage avec les icônes.
Le punaiseur peut aussi être activé/désactivé en se plaçant dans le répertoire d'installation de
<filename>ROX-Filer</filename> dans une fenêtre du filer et en choisissant 'Enable pinboard' ou
'Disable pinboard' dans le menu (clic droit).

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title><anchor id="run_pan" xreflabel="Panel support"/>Panneaux</title>
  <para>

Les panneaux fonctionnent exactement de la même façon que les punaiseurs.
Vous pouvez créer un panneau sur n'importe quel côté de l'écran en utilisant
les options <option>--left</option>, <option>--right,</option>, <option>--top</option> et <option>--bottom</option>,
(respectivement pour les non-anglophones 'gauche', 'droite', 'haut' et 'bas'),
en fonction du côté sur lequel vous souhaitez voir apparaître votre panneau.
Sur certains systèmes, vous devrez utiliser l'option courte (une lettre).
Par exemple, pour créer un panneau en bas de votre écran :

<screen>$ rox -b=MonPanneau</screen>

Le panneau devrait être affiché dans une fenêtre sans barre de titre. Si
ça ne fonctionne pas, lisez la section <xref linkend="winman"/> pour avoir quelques idées.
Vous pouvez déposer des fichiers sur les 2 côtés du panneau, ils s'aligneront
sur un côté ou sur l'autre.
Les icônes des panneaux peuvent être repositionnées en les glissant avec le bouton du milieu.
Les changements apportés au panneau sont automatiquement sauvegardés dans <filename>&lt;Choices&gt;/ROX-Filer/pan_MonPanneau</filename>.
Comme pour le punaiseur, vous pouvez basculer entre plusieurs configurations
de panneaux en relançant rox avec un nom de panneau différent.
Spécifiez une chaîne ville pour ôter le panneau.

<screen>$ rox --bottom=MonAutrePanneau
$ rox --bottom=</screen>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title id="winman" xreflabel="window manager notes">Notes sur les gestionnaires de fenêtres</title>
  <para>

	  Vous allez peut être avoir à configurer un peu votre gestionnaire de fenêtre
	  pour que les icônes des punaiseurs et les panneaux s'affichent correctement
	  (c'est-à-dire sans les bordures et sous les autres fenêtres).
	  En particulier, vérifiez les options concernant les différentes
	  "couches" (au-dessus, en dessous, premier, dernier, etc...) et affectez le
	  punaiseur aux couches les plus basses.

Pour que le filer reçoive les clics de la souris sur le bureau (dans le cas du punaiseur),
vous devez avoir un gestionnaire de fenêtres compatible GNOME.
Pour savoir si votre gestionnaire de fenêtres est compatible, essayez de
cliquer avec le bouton droit de la souris sur une partie vide du bureau. Si
le menu du punaiseur s'affiche, tout fonctionne !
  </para>

<sect2><title>Sawfish / sawmill</title>
  <para>
	  Sawfish essaie de deviner si vous utilisez GNOME au démarrage
	  et désactive certaines fonctions si c'est le cas.
	 Vous devrez peut-être ajouter la ligne <programlisting>(require 'gnome)</programlisting> à
	  votre fichier <filename>.sawfishrc</filename> (lisez le manuel sawfish pour plus de détails).
  </para>
</sect2>

<sect2><title>IceWM</title>
  <para>

	  Collez ces paramètres de configuration dans <filename>~/.icewm/preferences</filename> :

<programlisting>
# Manage root window (EXPERIMENTAL - normally enabled!)
GrabRootWindow=1 # 0/1
# Bitmask of root window button click to use in window manager
UseRootButtons=3 # [0-255]
# Desktop mouse-button click to show the menu
DesktopWinMenuButton=1 # [0-20]
# Desktop mouse-button click to show the window list
DesktopWinListButton=2 # [0-5]
# Desktop mouse-button click to show the window list menu
DesktopMenuButton=0 # [0-20]
</programlisting>

Et collez ceux-ci dans <filename>~/.icewm/winoptions</filename> :

<programlisting>
# ROX-Filer pinboard and panel
ROX-Filer.icon: folder
ROX-Panel.layer: Dock
ROX-Panel.doNotCover: 1
ROX-Panel.ignoreWinList: 1
ROX-Panel.ignoreTaskBar: 1
ROX-Panel.ignoreQuickSwitch: 1
ROX-Pinboard.layer: Below
ROX-Pinboard.ignoreWinList: 1
ROX-Pinboard.ignoreTaskBar: 1
ROX-Pinboard.ignoreQuickSwitch: 1
ROX-Filer.layer: Normal
</programlisting>

Redémarrez IceWM et le filer pour que les changements prennent effet.

  </para>
</sect2>

<sect2>
 <title>Window Maker</title>
 <procedure>
  <step>
   <para>
	Démarrez le filer comme ceci : <userinput>rox -p=Default</userinput>
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Appuyez sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>Esc</keycap>, ou 
	faites un clic droit sur la barre de titre de n'importe quelle
	fenêtre.
	Choisissez <guimenuitem>Attributes...</guimenuitem>.
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	La fenêtre Attributes Inspector apparaît. Choisissez <guimenuitem>Window Specification</guimenuitem>
	dans le menu, en haut (1er choix).
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Cliquez sur le bouton <guibutton>Select window</guibutton>.
	Le curseur de la souris s'est transformé en double croix. Sélectionnez
	une des icônes du punaiseur de <application>ROX-Filer</application>. Les
	boutons radios dans le cadre <guilabel>Window Specification</guilabel>
	doivent maintenant être modifiés et afficher <userinput>ROX-Pinboard.ROX-Filer</userinput>
	pour le premier élément. Sélectionnez ce bouton radio.
   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Dans le menu du haut, revenez à <guimenuitem>Window Attributes</guimenuitem>.
	Dans le cadre <guilabel>Attributes</guilabel>, choisissez les caractéristiques
	que vous voulez donnez aux icônes du punaiseur ; je vous recommande celles-ci :

	<itemizedlist>
	 <listitem><para>Disable titlebar</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable resizebar</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable close button</para></listitem>
	 <listitem><para>Disable miniaturize button</para></listitem>
	 <listitem><para>Keep at bottom (sunken)</para></listitem>
	 <listitem><para>Omnipresent</para></listitem>
	</itemizedlist>

   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Toujours dans le menu du haut, choisissez <guimenuitem>Advanced Options</guimenuitem>.
	Dans le cadre <guilabel>Advanced</guilabel>, choisissez les options qui vous conviennent ;
	je vous recommande les suivantes :

	<itemizedlist>
	 <listitem><para>Do not show in the window list</para></listitem>
	 <listitem><para>Ignore 'Hide Others'</para></listitem>
	 <listitem><para>Ignore 'Save Session' (éventuellement)</para></listitem>
    </itemizedlist>

   </para>
  </step>

  <step>
   <para>
	Quand vous aurez fini, cliquez sur <guibutton>Save</guibutton>, et fermez
	la fenêtre Attributes Inspector en cliquant sur le bouton <guibutton>X</guibutton>
	dans la barre de titre.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</sect2>

<sect2>
 <title>Autres</title>
  <para>

	  Si rien ne fonctionne, essayez de lancer rox avec les options <option>-n</option> et <option>-o</option> ;
	  cela devrait outrepasser le contrôle des icônes par le gestionnaire de fenêtres.
	  (<option>-n</option> oblige le filer à démarrer une nouvelle copie).

  </para>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
	<title>Exécution en tant que root</title>
  <para>

	  Si vous utilisez le filer en tant qu'utilisateur 'root', le filer affiche
	  un message en haut de chaque fenêtre pour vous le rappeler. L'utilisateur root
	  a le droit d'accéder à tous les fichiers du systèmes, ainsi que de les modifier,
	  soyez donc très vigilant quand vous utilisez le filer dans ces conditions.

	  Normalement, vous devriez vous loguer en utilisateur ordinaire et vous changer
	  en root que lorsque vous en avez besoin.
	  Vous pouvez créer un simple script qui vous changera en root et exécutera le
	  filer &mdash; quelque chose du genre :

<programlisting>
#!/bin/sh

su -m -c "rox $*"</programlisting>

Vous pourrez donc ensuite avoir une fenêtre de filer 'root' simplement en exécutant
ce script et en entrant son mot de passe. Attention, souvenez-vous que tout ce que
vous ferez sur n'importe quel fichier (y compris les applications que vous exécuterez
depuis ces fenêtres) sera effectué avec les droits de root ! Soyez très prudent !

Vous aurez peut-être un message du serveur X window qui vous dira que root (ou d'autres
utilisateurs) ne peut pas se connecter (ndt : "se connecter à X", ce qui veut dire que
l'utilisateur root, par exemple, ne pourra lancer aucune commande qui utiliserait X).
Une lecture des pages man pour <command>xauth</command> et <command>xhost</command> est
donc conseillée, mais ce mécanisme varie selon les systèmes (c'est pourquoi ça n'est pas
implémenté dans le filer !).

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="keys" xreflabel="mouse and key bindings">
	<title>Boutons de la souris et touches du clavier</title>

<itemizedlist><title>Premier aperçu succinct :</title>

  <listitem><para>Faites un clic gauche
  <footnote><para>Cette documentation suppose que le bouton&ndash;1 est le bouton gauche, le bouton&ndash;2
est le bouton du milieu et le bouton&ndash;3 est le bouton droit. Ce n'est pas
toujours le cas &mdash; par exemple, dans une configuration pour gaucher.</para></footnote>
pour ouvrir fichiers et dossiers.</para></listitem>

  <listitem><para>
		  Faites un clic droit pour obtenir un menu. Clic droit sur un fichier/dossier pour opérer une action sur celui-ci.
  </para></listitem>

  <listitem>
   <para>
	Glissez-déposez des fichiers entre des fenêtres avec le bouton gauche pour les copier, ou 
	avec le bouton du milieu pour obtenir un menu avec les actions possibles (copier, déplacer, lier, etc...).
   </para>
  </listitem>

</itemizedlist>

  <para>
	  Par défaut, l'affectation des boutons de la souris correspond aux conventions de l'environnement X.
	  Ce comportement est toutefois hautement configurable &mdash; n'hésitez pas
	  à essayer les différentes options possibles, dans l'espace de configuration du filer si vous n'aimez pas les options par défaut.
	  Ces options induisent les comportements suivants :
  </para>

<informaltable>
<tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Touche ou bouton de la souris</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>

<row><entry>Clic gauche</entry><entry>
		Ouvre le fichier ou le dossier cliqué. Maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap> pour sélectionner les objets au lieu de les ouvrir.
		Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour voir à l'intérieur des dossiers-applications,
		pour ouvrir les fichiers avec l'éditeur de texte, pour suivre les liens symboliques ou pour monter des périphériques.
</entry></row>

<row><entry>Clic sur le bouton du milieu</entry><entry>
		Comme le bouton gauche, mais ouvre un dossier dans une nouvelle fenêtre ou ferme la fenêtre du filer en ouvrant un fichier.
</entry></row>

<row><entry>Clic droit</entry><entry>
	    Ouvre le menu principal. Maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap> en cliquant pour avoir directement le sous-menu de sélection.
	    Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour accéder au menu <guimenu>Envoyer à...</guimenu> (voir la section <xref linkend="SendTo"/>).
</entry></row>

<row>
 <entry>Drag and drop d'un objet (bouton gauche)</entry>
 <entry>
		Copie le(s) fichier(s) dans la fenêtre de destination (un dossier-application ou une autre fenêtre du filer).
		Maintenez enfoncé <keycap>Shift</keycap> pour déplacer le fichier, <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>Shift</keycap>
		pour créer un lien symbolique, ou <keycap>ALT</keycap> pour avoir un menu avec les différentes actions possibles.
 </entry>
</row>

<row><entry>Drag and drop d'un objet (bouton du milieu)</entry><entry>
	    Comme ci-dessus, mais déplace toujours au lieu de copier ou de créer un lien symbolique.
		Il y a une option pour choisir ce comportement ou l'affichage d'un menu.
</entry></row>

<row><entry>'Glissé' avec un bouton, mais pas au-dessus d'un autre objet</entry><entry>
		Sélectionne un groupe d'objets en les entourant avec un bouton de la souris enfoncé.
		Avec le bouton gauche, seuls les fichiers entourés seront sélectionnés.
		Si vous maintenez enfoncé <keycap>Ctrl</keycap>, les objets entourés seront ajoutés à la sélection.
		Si vous utilisez le bouton du milieu, alors les objets entourés
		seront désélectionnés s'ils étaient sélectionnés, et inversement.
</entry></row>

<row><entry>Double-clic sur le fond d'une fenêtre</entry><entry>
Redimensionne la fenêtre correctement.
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <keycap>Backspace</keycap> (touche 'retour en arrière') (ndt : quel pléonasme !)
 </entry>
 <entry>
  Affiche le dossier père.
 </entry>
</row>

<row><entry>Touches de déplacement</entry><entry>
Entoure les objets l'un après l'autre au fur et à mesure du déplacement.
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Page Haut</keycap>, <keycap>Page Bas</keycap></entry><entry>
Affiche les objets se trouvant une page plus haut ou une page plus bas.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Début</keycap>, <keycap>Fin</keycap></entry><entry>
Affiche le premier/dernier objet du dossier.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Entrée</keycap></entry><entry>
		Comme un clic gauche sur l'objet.
		Vous pouvez maintenir enfoncé Shift pour modifier l'action, comme en cliquant.
</entry></row>

<row><entry><keycap>Barre d'espace</keycap></entry><entry>
		Bascule l'objet actuellement entouré de l'état sélectionné à non-sélectionné (et inversement)
		et déplace le contour autour de l'objet suivant.
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <keycap>Tabulation</keycap>, <keycap>Shift</keycap>+<keycap>Tabulation</keycap>
 </entry>
 <entry>
  Déplace le contour vers l'objet sélectionné suivant/précédent.
 </entry>
</row>

<row>
 <entry>
  Immobiliser la souris au-dessus d'un objet
 </entry>
 <entry>
  Affiche une bulle d'aide avec une description rapide de l'application (si une description est fournie),
  avec la cible d'un lien symbolique, ou avec le nom complet d'un objet, si celui-ci est trop long pour
  être affiché en entier.
 </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>

  <para>
	  D'autres touches peuvent facilement être définies comme raccourcis-clavier en ouvrant le menu
	  (ndt : le menu qui contient la commande qui doit être exécutée lorsque vous utiliserez le
	  raccourci-clavier), en positionnant le pointeur de la souris au-dessus de la commande désirée,
	  et en pressant la (les) touche(s) devant servir de raccourci.
	  La (les) touche(s) apparaît(ssent) maintenant dans le menu et peuvent désormais être utilisées
	  comme raccourci.
	  Les touches de raccourcis sont automatiquement sauvées quand le filer est quitté.
  </para>
</chapter>

<chapter id="selection">
  <title>La sélection et les groupes de fichiers</title>
  <para>
Quand des objets sont sélectionnés dans une fenêtre <application>ROX-Filer</application>,
le filer acquiert la "sélection primaire" (il copie leur nom).
Vous pouvez alors les coller dans une autre fenêtre pour obtenir le chemin des objets sélectionnés.
  </para>

<procedure>
	<title>Par exemple, si vous voulez charger un fichier dans une application qui ne supporte pas le drag and drop :</title>

  <step><para>Ouvrez la boîte 'Ouvrir...' de l'application.</para></step>

  <step><para>
		  Utilisez <keycap>Ctrl</keycap> et cliquez sur les fichiers dans une fenêtre <application>ROX-Filer</application> pour les sélectionner.
  </para></step>

  <step><para>
		  Cliquez avec le bouton du milieu dans la boîte 'Ouvrir...' pour y coller les noms.
		  NDT : ça fonctionne aussi avec un XTerm...
  </para></step>
</procedure>

  <para>
   Notez que la plupart des navigateurs internet ("web-browsers") ouvrent les fichiers dont vous "collez"
   les noms en cliquant avec le bouton du milieu n'importe où dans la page (sauf un lien, bien sûr...).
  </para>
  <para>
   Si vous sélectionnez autre chose (par exemple du texte dans un autre programme), les objets sélectionnés
   dans la fenêtre du filer seront affichés grisés (car le filer n'aura plus la "sélection primaire").
   Si vous cliquez sur un des objets grisés, vous redonnerez au filer la "sélection primaire".
   </para>

<sect1><title>Enregistrer et restaurer la sélection</title>
   <para>
   Il est parfois utile de sauvegarder la sélection courante pour une utilisation ultérieure.
   Vous pouvez en enregistrer 10 en appuyant sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>&lt;chiffre&gt;</keycap> (NDT : ça ne fonctionne pas avec le pavé numérique).
   Vous pouvez restaurer une sélection en appuyant seulement sur le chiffre utilisé (NDT : <keycap>Shift</keycap>+<keycap>&lt;chiffre&gt;</keycap>).
   Vous pouvez aussi restaurer des sélections si un dossier différent est affiché, et même si vous utilisez une fenêtre différente.
   </para>
   <para>
	Cette fonction de sauvegarde est très utile même si rien n'est sélectionné, puisque le filer enregistre quand même le nom du dossier courant.
   </para>
   
   <procedure>
	<title>Exemple : pour enregistrer un dossier et y retourner plus tard :</title>
	<step>
	 <para>Vous avez un dossier affiché dans une fenêtre et vous souhaitez le "bookmarker".
   Appuyez sur <keycap>Ctrl</keycap>+<keycap>1</keycap>.
	 </para>
	</step>

	<step>
	 <para>Affichez un autre dossier, ou fermez la fenêtre, ou... etc.</para>
	</step>
	<step>
	 <para>Appuyez sur <keycap>1</keycap> (NDT : <keycap>Shift</keycap>+<keycap>1</keycap>) dans n'importe quelle fenêtre
	 pour retourner dans le dossier que vous avez enregistré.
	 </para>
	</step>
   </procedure>
   <para>Les groupes sont automatiquement enregistrés et seront donc accessibles pour une autre session du filer.</para>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="toolbar">
	<title><anchor id="Toolbar" xreflabel="Toolbar"/>La barre d'outils</title>
  <para>

Par défaut, chaque fenêtre affiche en haut une barre d'outils. Vous pouvez la désactiver
(ou la rendre plus grande) dans l'espace configuration ('Options...'), et vous pouvez
sélectionner les outils devant y apparaître. Normalement, vous devriez cliquer avec le
bouton gauche (1). Mais beaucoup d'outils peuvent accomplir une fonction différente s'ils
sont sollicités avec le bouton du milieu ou le bouton droit.
  </para>

<informaltable><tgroup cols="3">

<thead>
<row><entry>
Icône</entry><entry>
Bouton gauche (1)</entry><entry>
Autre bouton
</entry></row>

</thead>
<tbody>

<row><entry>
Croix</entry><entry>
Fermer la fenêtre</entry><entry>
Ouvrir une nouvelle fenêtre
</entry></row><row><entry>
Flèche vers le haut</entry><entry>
Affiche le dossier père</entry><entry>
... dans une nouvelle fenêtre<xref linkend="newwin_fn"/>
</entry></row><row><entry>
Maison</entry><entry>
Affiche le dossier "Home"</entry><entry>
... dans une nouvelle fenêtre<xref linkend="newwin_fn"/>
</entry></row><row><entry>
Flèches tournantes</entry><entry>
Rafraîchir</entry><entry>
Ouvrir une nouvelle fenêtre
</entry></row><row><entry>
Loupe</entry><entry>
Afficher de plus grandes icônes</entry><entry>
Afficher de plus petites icônes
</entry></row><row><entry>
Liste</entry><entry>
Affiche/Masque le détail des objets</entry><entry>
Idem
</entry></row><row><entry>
Fichiers cachés</entry><entry>
Bascule entre l'affichage et le masquage des fichiers cachés (ceux dont le nom commence par un point)</entry><entry>
Same
</entry></row><row><entry>
Information</entry>
 <entry>
 Affiche les fichiers d'aide de <application>ROX-Filer</application>
 </entry>
 <entry>
 Affiche les fichiers d'aide et ferme la fenêtre
 </entry>
</row>
</tbody></tgroup></informaltable>

<para>
<anchor id="newwin_fn" xreflabel="[1]"/>[1]
Si l'option 'Fenêtres uniques' est activée, l'action par défaut est d'ouvrir
une nouvelle fenêtre &mdash; et cliquer avec l'autre bouton utilise la même
fenêtre (le comportement du filer est inversé).
</para>

  <para>
	  Glisser-déposer des objets sur les outils 'Flèche vers le haut' ou 'Maison',
      produit le même effet que de les glisser-déposer vers les dossiers auxquels
      ces outils mènent.

	  La barre d'outils peut aussi montrer le nombre de fichiers dans un dossier,
	  et quelques informations sur la sélection.
	  Ceci peut être activé/désactivé dans l'espace configuration ('Options...').
  </para>
</chapter>

<chapter id="menus">
  <title>Les menus</title>
  <para>
Vous pouvez ouvrir un menu en faisant un clic droit sur un punaiseur, un panneau ou une fenêtre de filer.

Dans les fenêtres du filer, vous pouvez aussi utiliser <keycap>\</keycap> pour ouvrir le menu. Il
existe un raccourci pour afficher le sous-menu 'Fichier' directement : maintenez enfoncée la touche
<keycap>Ctrl</keycap> en ouvrant le menu. Voici une description complète de toutes les commandes :

<informaltable><tgroup cols="2">

<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>
 
<row><entry><guimenuitem>Affichage</guimenuitem></entry><entry>
Pour modifier l'affichage.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Fichier</guimenuitem></entry><entry>
Opérations sur les objets sélectionnés.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Sélectionner</guimenuitem></entry><entry>
Pour contrôler quels objets sont sélectionnés.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Options...</guimenuitem></entry><entry>
Configure <application>ROX-Filer</application>.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Nouveau</guimenuitem></entry><entry>
Crée un nouveau fichier ou dossier à l'intérieur de ce dossier.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Xterm ici</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre un xterm avec ce dossier comme dossier courant.
</entry></row>

<row><entry><guimenuitem>Fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Opérations diverses agissant sur la fenêtre.
</entry></row>

</tbody></tgroup></informaltable>

  </para>

<sect1>
  <title>Le menu Affichage</title>
  <para>

<informaltable><tgroup cols="2">

		<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>

<tbody>
<row><entry><guimenuitem>Énormes icônes</guimenuitem></entry><entry>
Vous voyez quelle taille ont les grandes icônes ? Celles-ci sont plus grandes !
(cf. imagettes, ci-dessous).
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Grandes icônes</guimenuitem></entry><entry>
Chaque objet est affiché avec une grande icône et son nom en-dessous.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Petites icônes</guimenuitem></entry><entry>
Les objets sont affichés avec une icône toute petite, et leur nom à côté.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Énorme, avec...</guimenuitem></entry><entry>
Comme pour <guimenuitem>Grand, avec...</guimenuitem>, mais avec des icônes énormes.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Grand, avec...</guimenuitem></entry><entry>
	<para>Les objets sont affichés avec des détails supplémentaires :</para>
	<itemizedlist>

	<listitem><para><guimenuitem>Résumé</guimenuitem>
	affiche les permissions, le propriétaire, le groupe, la taille, et l'heure de modification de l'objet.
	</para></listitem>

	<listitem><para><guimenuitem>Tailles</guimenuitem>
	n'affiche que la taille de tous les fichiers (pas des dossiers).
	</para></listitem>

	<listitem><para><guimenuitem>Permissions</guimenuitem>
	n'affiche que les permissions et le propriétaire/groupe.
	</para></listitem>

	<listitem><para><guimenuitem>Type</guimenuitem>
	affiche le type MIME de chaque fichier.
	</para></listitem>

	<listitem><para><guimenuitem>Heures</guimenuitem>
	affiche l'heure du dernier accès, de la dernière modification, et du dernier changement.
	Lire le contenu d'un fichier ou d'un dossier met à jour <emphasis>l'heure d'accès</emphasis> ;
	modifier le contenu d'un fichier ou la liste des fichiers dans un dossier met à jour
	<emphasis>l'heure de modification</emphasis> ; changer le propriétaire d'un fichier ou
	ses permissions met à jour <emphasis>l'heure de changement</emphasis>.
	</para></listitem>

	</itemizedlist>

</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Petit, avec...</guimenuitem></entry><entry>
Comme ci-dessus, mais avec une petite icône et tout sur une seule ligne.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Trier par nom</guimenuitem></entry><entry>
Les objets sont triés par nom. Il y a une option pour respecter la casse.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Trier par type</guimenuitem></entry><entry>
Les objets sont triés par type, et ensuite par nom pour chaque type.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Trier par date</guimenuitem></entry><entry>
Les plus récemment modifiés au début.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Trier par la taille</guimenuitem></entry><entry>
Les plus gros fichiers au début.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Montrer les fichiers cachés</guimenuitem></entry><entry>
Si cette option est activée, les objets commençant par un point sont affichés,
sinon, ils sont cachés. La barre de titres affiche <guilabel>(All)</guilabel>
quand cette option est activée.
</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Montrer les imagettes</guimenuitem></entry><entry>
Activée, le filer essaiera de lire chaque fichier-image et d'utiliser cette
image comme icône pour ce fichier. Très utile quand vous avez un dossier
rempli de photos et que vous en cherchez une dont le nom vous échappe !
Si vous utilisez Gtk+-2.0 ou libpng, les imagettes sont enregistrées dans
<filename>~/.thumbnails</filename> pour un affichage ultérieur plus rapide.
Sinon, elles sont perdues quand vous quittez le filer.
Lors de l'affichage des imagettes, une barre de progression apparaîtra en bas
de la fenêtre. Vous pouvez stopper ce processus en cliquant sur le bouton
<guibutton>Annuler</guibutton>, qui se trouve à côté de la barre de progression.
La barre de titres affiche <guilabel>(Thumbs)</guilabel> quand cette option est
activée.</entry></row><row><entry>

<guimenuitem>Rafraîchir</guimenuitem></entry><entry>
Relit le contenu du dossier et les détails de tous les fichiers s'y trouvant.
Utilisez cette commande si l'affichage n'est plus à jour.
</entry></row>
</tbody></tgroup></informaltable>

  </para>

<sect2><title><anchor id="Permissions" xreflabel="Permissions"/>
    Permissions
  </title>
  <para>

Le champ permissions, quand il est affiché, est composé de quatre groupes de trois caractères.
Chaque caractère est une lettre, si la permission à laquelle le caractère réfère est attribuée,
sinon, ce caractère est un tiret (&ndash;).
Les trois premiers caractères montrent les permissions pour le propriétaire du fichier,
les trois suivants, pour les autres utilisateurs appartenant au groupe du fichier,
les trois suivants, pour le reste du monde.
L'utilisateur ayant démarré <application>ROX-Filer</application> se voit situé dans les permissions
par leur soulignement.
Les trois derniers caractères montrent les permissions spéciales.
  </para><para>
Les lettres représentant les permissions ont la signification suivante :

<itemizedlist>

<listitem><para><computeroutput>r</computeroutput> &mdash;
Permission de lire le contenu d'un fichier, ou le nom des fichiers d'un dossier.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>w</computeroutput> &mdash;
Permission de modifier le contenu d'un fichier, ou de changer le contenu d'un dossier (renommer un fichier, par exemple).</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>x</computeroutput> &mdash;
Permission d'exécuter un fichier (un programme), ou de référer aux fichiers d'un dossier (nécessaire pour voir son contenu).</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>U</computeroutput> &mdash;
Ce programme s'exécute avec l'identification de son propriétaire <emphasis>(user ID)</emphasis> plutôt qu'avec celle de l'utilisateur qui l'exécute.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>G</computeroutput> &mdash;
Ce programme s'exécute avec l'identification de son groupe <emphasis>(group ID)</emphasis>, peut importe qui l'exécute.</para></listitem>

<listitem><para><computeroutput>T</computeroutput> &mdash;
Les objets d'un tel dossier ne peuvent être supprimés que par les utilisateurs qui sont les propriétaires de ceux-ci,
même si une permission d'écriture (w) existe sur le dossier.</para></listitem>

</itemizedlist>
Par exemple,
<programlisting>
<emphasis role="underline">rwx</emphasis>,rwx,r-x/---</programlisting>
signifie que le propriétaire de ce fichier est le même utilisateur que celui qui se sert de <application>ROX-Filer</application>
(autrement dit, *vous* êtes le propriétaire de ce fichier), vous et tous les utilisateurs du groupe avez les droits
de lecture, d'écriture et d'exécution ; quant au reste du monde, il peut lire et exécuter ce fichier.
Il n'y a pas de 'permissions spéciales'.

Les règles qui régissent l'application des permissions peuvent varier d'un système d'exploitation à un autre,
mais elles peuvent être considérées comme suit :

<itemizedlist>

<listitem><para>Si l'identité de l'utilisateur (<emphasis>user ID</emphasis>) qui utilise <application>ROX-Filer</application> est la même que
celle du propriétaire du fichier, les permissions du propriétaire s'appliquent.
</para></listitem>

<listitem><para>Si l'identité du groupe (<emphasis>group ID</emphasis>) de l'utilisateur est la même que celle du groupe du fichier, OU si
le groupe du fichier est le même qu'un des groupes auxquels l'utilisateur appartient, les permissions du groupe s'appliquent.
</para></listitem>

<listitem><para>Autrement, les 'autres' permissions s'appliquent.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title>Le menu Fichier</title>
 <para>
  Si vous ouvrez le menu alors que plusieurs objets sont sélectionnés, l'opération
  s'applique alors à tous ces objets. Si vous ouvrez le menu en cliquant droit sur
  un objet, alors qu'il n'y a pas de sélection, l'objet cliqué est alors temporairement
  sélectionné.
 </para>
 <para>
  Si vous choisissez une commande du menu sélection sans qu'il n'y ait de
  sélection, vous entrez en mode 'cible' ; l'opération choisie s'appliquera au prochain
  objet choisi. Cliquez sur le fond de la fenêtre, appuyez sur <keycap>Echap</keycap> ou 
  faites un clic droit pour sortir du mode 'cible'. Le mode 'cible' est surtout utile si 
  vous utilisez l'option <guilabel>Navigation en simple clic</guilabel> ou pour utiliser 
  avec des raccourcis claviers.
 </para>
 <para>
  Notez que pour les dossiers-applications, il peut y avoir quelques commandes qui sont
  ajoutées au début de ce sous-menu quand vous cliquez sur ceux-ci &mdash; voir la section
  <xref linkend="AppDir"/> pour plus de détails.

<informaltable><tgroup cols="2">
		<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row><entry>
<guimenuitem>Copier...</guimenuitem></entry><entry>
Copie cet objet.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Renommer...</guimenuitem></entry><entry>
Change le nom de cet objet, ou le déplace vers un autre dossier.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Lier...</guimenuitem></entry><entry>
Crée un lien symbolique vers cet objet.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Shift Ouvrir</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre les dossiers-applications comme s'il s'agissait de simples dossiers,
ouvre les fichiers comme s'il s'agissait de simple texte brut, monte/démonte
un point de montage, ou ouvre le dossier contenant la cible du lien symbolique
sur lequel vous "shift-cliquez". C'est la même chose que de cliquer en
maintenant <keycap>Shift</keycap> enfoncé. La commande du menu sélection prend alors le nom de
la commande a effectuer.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Aide</guimenuitem></entry><entry>
Affiche le type de l'objet sélectionné. Pour les dossiers-applications, montre leurs fichiers d'aide.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Info</guimenuitem></entry><entry>
Affiche plus de détails sur l'objet.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Fixer l'action d'exécution...</guimenuitem></entry><entry>
Cette commande vous permet de choisir l'application qui sera utilisée pour
ouvrir les fichiers de ce type. Lire la section <xref linkend="RunAction"/>
pour plus de détails.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Fixer l'icône...</guimenuitem></entry><entry>
Vous pouvez affecter une icône différente pour chaque fichier/dossier en
utilisant cette commande &mdash; glissez-déposez simplement une icône sur <xref linkend="SetIcon"/>.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Ouvrir (A)VFS</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre le fichier comme s'il s'agissait d'un dossier &mdash; voir la section <xref linkend="vfs"/>.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Envoyer à...</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre le menu 'Envoyer à...', ce qui permet d'envoyer les objets à une application.
Voir la section <xref linkend="SendTo"/>.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Supprimer</guimenuitem></entry><entry>
Supprime tous les objets sélectionnés du dossier courant. Le contenu des sous-dossiers
sera supprimé en premier. Supprimer un lien symbolique ne supprime que le lien, pas la
cible de ce lien.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Occupation du disque</guimenuitem></entry><entry>
Fait le total de l'espace occupé par les objets sélectionnés. Le contenu des dossiers
sélectionnés est aussi compté. Les liens symboliques sont comptés, mais pas leur cible.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Permissions</guimenuitem></entry><entry>
Cette commande vous permet de changer les permissions des objets sélectionnés.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Chercher</guimenuitem></entry><entry>
Cherche des fichiers en spécifiant différentes conditions &mdash; voir la section <xref linkend="Searching"/>.
</entry></row>

</tbody></tgroup></informaltable>
  </para>

  <formalpara><title>Note à propos des liens symboliques :</title>
    <para>
Un lien symbolique enregistre <emphasis>l'emplacement</emphasis> d'un autre fichier/dossier.
Supprimer un lien symbolique n'affecte en rien la cible vers laquelle celui-ci pointe.
Supprimer la cible rendra le lien symbolique inutile.
Il y a deux types de liens symboliques &mdash; Relatif et Absolu. Un lien absolu
enregistre le chemin complet de la cible (ex <filename>/home/fred/MonFichier</filename>).
Un lien relatif enregistre le chemin relatif menant jusqu'à la cible (ex <filename>../fred/MonFichier</filename>).
Si la cible est censée ne jamais être déplacée, utilisez un lien absolu (vous pourrez
déplacer celui-ci), mais si vous pensez que la cible peut être déplacée (le lien devra
l'être aussi...), alors optez pour un lien relatif.
    </para>
  </formalpara>
</sect1>

<sect1>
 <title>Le menu Sélectionner</title>
 <para>
  <informaltable><tgroup cols="2">
	<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
	<tbody>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Tout sélectionner</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Sélectionne tous les objets de cette fenêtre.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Oublier la sélection</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Dé-sélectionne tous les objets de cette fenêtre.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Inverser la sélection</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Dé-sélectionne tous les objets sélectionnés, et sélectionne tous 
	   les objets non sélectionnés.
	  </entry>
	 </row>
	 <row>
	  <entry>
	   <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem>
	  </entry>
	  <entry>
	   Ne sélectionner que les objets qui correspondent à certains critères
	   &mdash; voir la section <xref linkend="SelectIf"/>.
	  </entry>
	 </row>

 </tbody></tgroup></informaltable>
</para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Le menu Nouveau</title>
  <para>

Chaque commande de ce sous-menu ouvre une boîte pour créer un nouveau fichier
ou un nouveau dossier.
Il y a deux commandes de base ; les autres reflètent le contenu de votre
dossier <filename>&lt;Choices&gt;/Templates</filename>, s'il existe.


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>
<row><entry>
Répertoire</entry><entry>
Crée un nouveau répertoire.
</entry></row><row><entry>
Fichier vide</entry><entry>
Crée un fichier vide.
</entry></row><row><entry>
&lt;commandes supplémentaires&gt;</entry><entry>
Copie un fichier depuis votre dossier Templates.
</entry></row>
</tbody></tgroup></informaltable>


Pour ajouter vos propres commandes, créez un nouveau dossier <filename>~/Choices/Templates</filename>
(si la variable CHOICESPATH est celle par défaut) et enregistrez-y tous les fichiers
que vous souhaitez. Chaque fichier de ce dossier apparaîtra dans le menu et la boîte qui s'ouvrira
le copiera.
Par exemple, vous pourriez créer une base pour un fichier HTML :

<programlisting>
&lt;html&gt;
  &lt;head&gt;
    &lt;title&gt;Ma Page&lt;/title&gt;
  &lt;/head&gt;
  &lt;body&gt;
    Le contenu.
  &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</programlisting>

Enregistrez ceci sous le nom <filename>index.html</filename> dans le dossier
<filename>Templates</filename> et vous pourrez ainsi facilement créer de nouveaux fichiers HTML.
Vous pouvez aussi y enregistrer des documents vides de toutes sortes d'applications (ex : une
feuille de calcul, une lettre ou un fax, etc...).
  </para><para>
Notez que pour l'instant, vous ne pouvez pas créer de raccourcis-clavier pour ces commandes personnalisées.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Le menu fenêtre</title>
  <para>


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>
<row><entry>
<guimenuitem>Père, nouvelle fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre une nouvelle fenêtre pour afficher le contenu du dossier père.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Père, même fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Comme ci-dessus, mais utilise la même fenêtre.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Nouvelle fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre une nouvelle fenêtre avec le même dossier courant.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Répertoire Home</guimenuitem></entry><entry>
Affiche le contenu de votre répertoire personnel.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Changer taille de la fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Ajuste la taille de la fenêtre à son contenu.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Fermer la fenêtre</guimenuitem></entry><entry>
Ferme la fenêtre.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Entrer un chemin...</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre un 'espace de saisie' pour ouvrir un autre dossier (voir section <xref linkend="mini"/>).
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Commande shell...</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre un 'espace de saisie' pour exécuter une commande shell (voir section <xref linkend="mini"/>).
</entry></row>

<row>
 <entry>
  <guimenuitem>
   Voir l'aide de ROX-Filer
  </guimenuitem>
 </entry>
 <entry>
  Comme si vous affichiez le dossier-application ROX-Filer, et que vous choisissiez 
  <guimenuitem>Aide</guimenuitem> dans le menu sélection.
 </entry>
</row>

</tbody></tgroup></informaltable>
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title><anchor id="SendTo" xreflabel="Send To menu"/>Le menu 'Envoyer à...'</title>
  <para>

Le menu 'Envoyer à...' permet d'envoyer très facilement un (des) objet(s) à une application.
Le filer cherche le dossier <filename>SendTo</filename> dans votre <envar>CHOICESPATH</envar> et liste son contenu dans ce menu.
  </para><para>
Pour changer les applications qui apparaissent ici, vous pouvez utiliser la commande <guimenuitem>Personnaliser</guimenuitem>
qui se trouve en bas du menu ; elle créera si nécessaire le dossier 'SendTo' et l'ouvrira.
Vous pouvez placer dans ce dossier des liens symboliques en glissant/déposant des applications
avec les touches <keycap>Control</keycap> et <keycap>Shift</keycap> maintenues enfoncées.
  </para><para>
L'affichage du menu 'Envoyer à...' via le menu principal est plutôt lent ; vous devriez l'ouvrir
en cliquant sur un fichier avec le bouton droit en maintenant la touche <keycap>Shift</keycap> enfoncée.
  </para>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="icons">
  <title>Le punaiseur et les panneaux</title>
  <para>
Les sections <xref linkend="run_pin"/> et <xref linkend="run_pan"/> expliquent
comment activer/désactiver le punaiseur et les panneaux. Quand ils sont activés,
vous pouvez déposer des objets dessus en les glissant depuis une fenêtre du filer.
Cliquer sur un objet du punaiseur ou d'un panneau revient à cliquer sur l'objet
auquel le premier fait référence (ndt : comme un lien). Vous pouvez aussi glisser-déposer
les icônes du punaiseur et des panneaux comme des objets normaux, et pour les modifier,
faites un clic droit dessus.
  </para>
  <para>
Vous pouvez arranger les icônes des panneaux en les faisant glisser avec le bouton du milieu.
Dans les versions précédentes du filer, les icônes du punaiseur étaient aussi déplaçables avec
le bouton du milieu. C'est peut-être encore faisable (cela dépend de votre gestionnaire de fenêtres),
mais il est maintenant conseillé d'utiliser le bouton de gauche.
  </para>
  <para>
Tout changement apporté au punaiseur et aux panneaux est immédiatement enregistré.
Si vous cliquez sur ces icônes en maintenant <keycap>Ctrl</keycap> enfoncé,
vous les sélectionnerez/dé-sélectionnerez. Cliquez ailleurs sur le bureau pour tout dé-sélectionner.
  </para><para>
S'il y a trop d'icônes dans un panneau au point que vous ne puissiez plus les voir toutes,
vous pouvez voir celles qui sont cachées en cliquant avec le bouton gauche sur un espace "inter-icônes"
et en le faisant glisser.
  </para>

  <important><para>
Déposer des objets sur le punaiseur ou les panneaux <emphasis>NE LES COPIE PAS</emphasis>, cela
crée seulement un raccourci vers l'objet original. Si vous effacez l'objet
original, vous le perdez ! Supprimer une icône du punaiseur ou d'un panneau
ne supprime que celui-ci. Ce comportement diffère de celui des autres gestionnaires
de fichiers, en général...
  </para></important>

<sect1>
  <title>Les menus du punaiseur et des panneaux</title>
  <para>

Ces menus sont les mêmes. Ils sont très simples :


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Commande</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row><entry>
<guimenuitem>ROX-Filer</guimenuitem></entry><entry>
Affiche l'aide, la boîte des options, ou votre dossier personnel.
</entry></row>

<row><entry>
		<guimenuitem>Fichier 'fichier'</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre le même menu que le menu 'Fichier' du filer, mais en simplifié.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Éditer l'objet</guimenuitem></entry><entry>
Modifier le nom qui est affiché sous l'icône, ou le chemin de l'objet vers lequel
pointe l'icône.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Voir l'emplacement</guimenuitem></entry><entry>
Ouvre une fenêtre montrant le dossier où est enregistré l'objet original.
</entry></row>

<row><entry>
<guimenuitem>Enlever le(s) objet(s)</guimenuitem></entry><entry>
Supprime du punaiseur ou des panneaux les objets sélectionnés.
</entry></row>

</tbody></tgroup></informaltable>

Si vous mettez en place les icônes par défaut pour plusieurs utilisateurs
et que vous souhaitez créer une icône 'Home' qui pointe vers le dossier
personnel de chaque utilisateur, créez une icône, choisissez <guimenuitem>Éditer l'icône</guimenuitem>
et mettez <filename>~</filename> pour le chemin.
  </para><para>
Notez que des applications peuvent ajouter des commandes au début de ce
menu quand vous cliquez dessus &mdash; voir la section <xref linkend="AppDir"/> pour plus de détails.
</para>
</sect1>

<sect1>
  <title>'Appliquettes' pour les panneaux</title>
  <para>

<application>ROX-Filer</application> vous permet d'exécuter de petits programmes à l'intérieur des panneaux
&mdash; ces programmes sont appelés <emphasis>appliquettes</emphasis>. Pour démarrer une appliquette,
glissez-déposez-la sur un panneau, depuis une fenêtre du filer et au lieu de voir l'icône apparaître,
vous verrez l'appliquette démarrer.
  </para>

  <procedure><title>Pour créer vos propres appliquettes (pour les programmeurs !) :</title>

    <step><para>
Créez un dossier pour l'appliquette (ex <filename>MonAppliquette</filename>).
    </para></step>

    <step><para>
Créez-y une icône appelée <filename>.DirIcon</filename> (le dossier apparaîtra avec une icône).
    </para></step>

    <step><para>
Créez-y un dossier <filename>Help</filename> pour le cas où les utilisateurs choisiront <guimenuitem>Aide</guimenuitem>
dans le menu.
    </para></step>

    <step><para>
Créez un exécutable appelé <filename>AppletRun</filename>.
This will be passed the XID of the panel socket window when the directory is dragged
onto the panel. You can use this to create a GtkPlug widget. An example applet
(written in python) is available at <ulink url="http://rox.sourceforge.net/applets.php3"/>
    </para></step>

  </procedure>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="virtual">
  <title>
    <anchor id="vfs" xreflabel="Virtual file systems"/>Systèmes de fichier virtuel (VFS)
  </title>
  <para>

Certains types de fichier peuvent être représentés sous forme de dossier. Un exemple typique
est le fichier zip, qui contient une structure complète et compressée d'un dossier.
Il peut être très pratique d'ouvrir un tel fichier comme s'il s'agissait d'un vrai dossier ;
c'est ce que vous permet de faire le système VFS.

<itemizedlist><title>Pour utiliser cette fonctionnalité, vous devez disposer de (au choix ou les deux) :</title>

<listitem><para>
Un système du genre AVFS<citation>AVFS</citation> qui permet au noyau d'intégrer directement le support
de différents systèmes de fichiers virtuels.
C'est la meilleure des solutions, puisqu'elle autorise tous les programmes à accéder à cette fonctionnalité.
Vous devrez probablement avoir le mot de passe root pour installer cette fonctionnalité. De plus, toutes
les plates-formes ne sont pas supportées.
</para></listitem>

<listitem><para>
Le support des librairies VFS de Midnight Commander, compilé dans <application>ROX-Filer</application>.
C'est automatique quand vous compilez <application>ROX-Filer</application> et qu'il peut trouver les
librairies VFS &mdash; il suffit d'avoir <filename>libvfs.so</filename> (ou <filename>libvfs.a</filename>)  dans un dossier de
librairies du système ou dans le dossier défini par la variable d'environnement <envar>LD_LIBRARY_PATH</envar>.
Dans ce cas, vous pourrez voir la structure interne du fichier sous forme de dossier et en extraire
des fichiers, mais pas la modifier pour l'instant.
</para>

<para>
Quand vous utilisez libvfs, la commande &mdash; <guimenuitem>Ouvrir AVFS</guimenuitem> est remplacée par un sous-menu <guisubmenu>Ouvrir VFS</guisubmenu>.
C'est simplement un raccourci de l'utilisation de la commande <guimenuitem>Entrer un chemin...</guimenuitem> (explication ci-dessous),
donc si vous voulez voir le contenu d'un fichier zip, par exemple, vous pouvez taper le chemin directement :
<filename>/home/fred/archive.zip#uzip/</filename>.

N'oubliez pas le slash final !
  </para>
  <para>
L'utilisation de libvfs est fortement déconseillée; utilisez plutôt AVFS.
Les versions récentes de cette librairie ne se compilent pas proprement ; de plus,  elle ne peut pas être utilisée
sur beaucoup de systèmes car elle crée un problème avec le support des gros fichiers.
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>

</para>
</chapter>

<chapter id="minibuffer">
  <title><anchor id="mini" xreflabel="Minibuffer"/>Le mini-buffer</title>
  <para>

Le mini-buffer est une barre blanche qui apparaît le long de la fenêtre du filer,
en bas, et qui vous permet d'entrer du texte.
Pressez <keycap>Echap</keycap> pour vous en débarrasser. Le mini-buffer se comporte différemment,
selon la manière dont il a été appelé :
  </para>

<sect1>
  <title>Entrer un chemin...</title>
  <para>

Vous pouvez taper un chemin, directement. Au fur et à mesure que vous tapez, l'affichage de la fenêtre est mis à jour
pour vous montrer l'objet qui correspond à ce que vous êtes en train de taper.
L'utilité de cette commande réside dans la recherche d'un fichier dans un dossier très fourni, mais vous pouvez
vous en servir pour passer directement à un autre dossier, ou pour coller un chemin complet que vous aurez copié
depuis une autre fenêtre.


<informaltable><tgroup cols="2">
<thead><row><entry>Touche</entry><entry>Action</entry></row></thead>
<tbody>

<row><entry>
<keycap>Entrée</keycap></entry><entry>
Ouvre l'objet sélectionné.
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Tabulation</keycap></entry><entry>
Complétion "à la shell" (comme dans xterm).
</entry></row>

<row><entry>
<keycap>Haut</keycap>, <keycap>Bas</keycap></entry><entry>
Sélectionne graphiquement la correspondance précédente/suivante.
</entry></row>
</tbody></tgroup></informaltable>

  </para>

  <para>
Si vous commencez à taper un nom commençant par un '.', la commande <guimenuitem>Montrer les fichiers cachés</guimenuitem>
est	temporairement activée pour que les fichiers puissent être affichés.
  </para>

  <para>
La complétion essaie de trouver le maximum de caractères possibles.
Par exemple, s'il y a deux fichiers dans un même dossier qui s'appellent <filename>save-mail-nov-1999</filename> et <filename>save-mail-dec-1999</filename>,
alors le simple fait de taper 'save' et de presser la touche <keycap>Tabulation</keycap> développera 'save' en 'save-mail-' et bipera pour indiquer
que la correspondance n'est pas complète.
Si vous utilisez la complétion sur un dossier et qu'il est unique, le filer va automatiquement afficher celui-ci.
Ce comportement doit rappeler quelque chose aux utilisateurs du shell.
  </para>

  <informalexample><para>
Admettons que vous vouliez trouver la documentation de Wine dans le dossier <filename>/usr/doc</filename> (qui est habituellement très chargé).
Voici comment vous pourriez faire :

<orderedlist>

<listitem><para>
Ouvrez le mini-buffer en choisissant la commande <guimenuitem>Entrer un chemin...</guimenuitem> du menu
<guimenu>Fenêtre</guimenu>.
J'utilise généralement le raccourci <keycap>/</keycap> pour cette commande.
</para></listitem>

<listitem><para>
Pressez <keycap>CTRL</keycap>+<keycap>U</keycap> pour effacer l'entrée par défaut &mdash; cela vous amène à la racine (/).
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>u&lt;Tab&gt;do&lt;Tab&gt;wi&lt;Tab&gt;</userinput>.
Au fur et à mesure que vous tapez, les dossiers seront ouverts automatiquement.
Si un bip retentit quand vous pressez la touche Tab vous devez taper une lettre de plus, car il y a plusieurs correspondances.
</para></listitem>

</orderedlist>

  </para></informalexample>
</sect1>

<sect1>
  <title>La commande shell</title>
  <para>

Cette fonction vous permet d'entrer rapidement des commandes shell si vous ne voulez pas ouvrir d'xterm.
Si vous ne savez pas ce que sont des "commandes shell", passez à la section suivante !
  </para><para>
  Tapez simplement la commande et pressez <keycap>Entrée</keycap> pour l'exécuter.
Les touches <keycap>Haut</keycap> et <keycap>Bas</keycap> rappellent les commandes précédentes.
<keycap>Tab</keycap> effectue toujours la complétion.
Cliquer sur un objet insère son nom dans le mini-buffer.
Si plusieurs objets sont sélectionnés, ils sont assignés aux paramètres <userinput>$1</userinput>, <userinput>$2</userinput>, etc.
  </para>
  <para>
   Ouvrir le mini-buffer alors que des objets sont sélectionnés ajoute <computeroutput>$@</computeroutput>
   à la fin de la commande &mdash; ce qui remplace le nom des objets sélectionnés.
  </para>

  <informalexample>
   <para>Exemples :

<orderedlist><title>Pour "détarer" une archive <filename>.tgz</filename> :</title>

<listitem><para>
Ouvrez le mini-buffer en choisissant la commande <guimenuitem>Commande shell...</guimenuitem> du menu
<guimenu>Fenêtre</guimenu>.
J'utilise habituellement le raccourci <keycap>!</keycap> pour cette commande.
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>tar xzf</userinput> et cliquez sur le fichier.
L'espace entre les options de tar et le nom du fichier est automatiquement inséré.
</para></listitem>

<listitem><para>
Pressez <keycap>Entrée</keycap> pour exécuter.
</para></listitem>

</orderedlist>

<orderedlist><title>Pour imprimer tous les fichiers sélectionnés :</title>

<listitem><para>
Choisissez la commande <guimenuitem>Commande shell</guimenuitem>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>lpr</userinput> au début de la ligne et pressez <keycap>Entrée</keycap>.
</para></listitem>

</orderedlist>

</para></informalexample>

<itemizedlist><title>Notes</title>

<listitem><para>
Attention : aucune confirmation n'est demandée ! Si vous doutez, commencez
votre commande par <userinput>xmessage</userinput>, ce qui provoquera un affichage, plutôt qu'une exécution.
</para></listitem>

<listitem><para>
C'est <citerefentry><refentrytitle>sh</refentrytitle></citerefentry>
qui est toujours utilisé (principalement à cause de la façon dont
<citerefentry><refentrytitle>bash</refentrytitle></citerefentry> et
<citerefentry><refentrytitle>csh</refentrytitle></citerefentry> traitent
les paramètres positionnels).
De toute façon, <envar>PATH</envar> est cherché, donc vous pouvez
toujours utiliser un autre shell si vous le voulez, en le nommant sh
et en le mettant dans votre <envar>PATH</envar>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Les commandes sont exécutées en arrière-plan, donc vous pouvez faire :

<command>sleep 240; xmessage Time to go!</command>
</para></listitem>

</itemizedlist>
</sect1>

<sect1>
  <title><anchor id="SelectIf" xreflabel="Select If"/>Sélectionner si...</title>
  <para>

Utilisez cette commande si vous voulez sélectionner des objets correspondant à certains critères.

<orderedlist><title>Par exemple, pour sélectionner tous les fichiers "pesant" plus de 5 Mb :</title>

<listitem><para>
		Choisissez la commande <guimenuitem>Sélectionner si...</guimenuitem>.
</para></listitem>

<listitem><para>
Tapez <userinput>Size &gt; 5Mb</userinput> et pressez la touche <keycap>Entrée</keycap>.
</para></listitem>

</orderedlist>

Tous les fichiers (et seulement eux) plus gros que 5 Mb seront sélectionnés.
Les expressions que vous pouvez utiliser ici sont du même style que celles décrites
à la section <xref linkend="Searching"/>, sauf que <userinput>prune</userinput> n'a aucun effet,
puisque le contenu des dossiers n'est jamais vérifié. Vous pouvez utiliser <keycap>Tab</keycap>
pour passer d'un objet sélectionné à un autre, en boucle.

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="actions">
  <title>Les fenêtres action</title>
  <para>

Les fenêtres action sont ces fenêtres qui apparaissent quand vous êtes en train
d'accomplir une opération de Copie/Déplacement/Lien/etc... La ligne de statut
en haut de la fenêtre affiche le nom du dossier courant ou de l'objet en train
d'être traité. L'espace qui se trouve en-dessous est là pour afficher les messages
&mdash; ce qui a été fait, et éventuellement des questions.

<mediaobject>
 <imageobject>
  <imagedata align="center" format="PNG" fileref="../Action.png"/>
 </imageobject>
 <textobject><para>Impossible d'afficher l'image.</para></textobject>
</mediaobject>
  </para><para>
  
En bas, il y a quatre boutons, et quelques options. Toutes les fenêtres ont une
option <guilabel>Silencieux</guilabel>. Quand elle est active, le filer ne demandera
que quelques confirmations (par exemple, la suppression d'un fichier protégé en
écriture). Mais dans la majorité des cas, toutes les opérations seront automatiques.
</para><para>

Les boutons fonctionnent de cette manière :

<variablelist>

<varlistentry><term><guibutton>Oui</guibutton></term><listitem><para>
répond oui à la question affichée.
</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry><term><guibutton>Non</guibutton></term><listitem><para>
répond non à la question affichée.
</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry><term><guibutton>Abandonner</guibutton></term><listitem><para>
Stoppe l'opération en cours et ferme la fenêtre action.
</para></listitem></varlistentry>

<varlistentry><term><guibutton>Silencieux</guibutton></term><listitem><para>
est un raccourci pour activer l'option <guilabel>Silencieux</guilabel> puis
cliquer sur <guibutton>Oui</guibutton>.
</para></listitem></varlistentry>

</variablelist>

Vous pouvez préciser quelle(s) action(s) peut (peuvent) être démarrée(s)
automatiquement (sans avoir à cliquer sur <guibutton>Silencieux</guibutton> au début) avec la
commande <guimenuitem>Options...</guimenuitem>.
  </para>

<sect1>
  <title>Options des fenêtres action</title>
  <para>

Certaines actions ont des options, qui apparaissent sous forme de petites
cases à cocher en bas de la fenêtre :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<guilabel>Forcer</guilabel> signifie que le filer ne va pas traiter différemment
les fichiers spécifiés 'protégés en écriture'. Normalement, la suppression est
confirmée même si <guibutton>Silencieux</guibutton> est enclenché.
Notez que vous ne pouvez pas supprimer des fichiers présents dans des dossiers
protégés en écriture car dans ce cas vous n'en avez pas la permission.
</para></listitem>

<listitem><para>
<guilabel>Bref</guilabel> évite au filer d'afficher un message à chaque fois
qu'il fait quelque chose. Utilisez cette option si vous voulez augmenter la vitesse
d'exécution de l'opération, si beaucoup de messages sont affichés.
</para></listitem>

<listitem><para>
<guilabel>Récursif</guilabel> signifie que l'action appliquée à un
dossier sera aussi appliquée à tout son contenu, ainsi qu'au contenu
de ses sous-dossiers, et ainsi de suite.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="searching">
  <title><anchor id="Searching" xreflabel="Searching"/>Chercher</title>
  <para>

La fonction Chercher recherche à travers tous les fichiers et les dossiers
sélectionnés ainsi que tous les sous-dossiers (récursivement), les objets
qui correspondent à une expression particulière.
</para><para>
Si vous connaissez le nom d'un fichier, entrez-le simplement dans l'espace
'Expression :', entouré par des apostrophes.
Par exemple, pour chercher un fichier nommé <filename>log</filename>, vous entrerez <userinput>'log'</userinput>.

Souvenez-vous qu'il faut utiliser des apostrophes, et pas des guillemets (") ni des apostrophes inversées (`) !.
  </para><para>
Au fur et à mesure que le filer trouve des objets qui correspondent, ils sont ajoutés à la liste des résultats.
Si vous cliquez sur un des résultats, une fenêtre s'ouvrira pour vous montrer le dossier dans lequel celui-ci est enregistré.
Le filer utilisera la même fenêtre pour afficher les dossiers qui correspondent aux autres résultats
(donc si vous voulez garder des fenêtres différentes pour chaque résultat, vous devrez explicitement créer une nouvelle fenêtre
(menu <guimenu>Fenêtre</guimenu>).
  </para>

<sect1>
  <title>Wildcards (les motifs génériques)</title>
  <para>

Vous pouvez aussi entrer des wildcards entre les apostrophes, par exemple :

  <simplelist>

    <member><command>'*.html'</command></member>
    <member><command>'Report.*'</command></member>
    <member><command>'Draft[1-5]'</command></member>
    <member><command>'main.[ch]'</command></member>

  </simplelist>

Lisez la page man de <citerefentry><refentrytitle>glob</refentrytitle><manvolnum>7</manvolnum></citerefentry>
(ndt : 'man 7 glob') si vous voulez en savoir plus sur les motifs génériques.
  </para><para>
Si l'expression que vous entrez contient un slash ('/'), la recherche porte sur le chemin complet des objets,
au lieu de ne porter que sur le nom de l'objet. Donc, <userinput>'*tmp*'</userinput> trouvera <filename>tmp</filename> et <filename>tmpfile</filename> mais pas
<filename>/tmp/file</filename> &mdash; <userinput>'/*tmp*'</userinput> trouvera les trois.
  </para>
</sect1>

<sect1>
<title>Tests simples</title>
  <para>
Le filer propose d'autres types de recherche (pas seulement par le nom).
Notez que <emphasis>file</emphasis> est utilisé ici pour tout ce qui peut être
dans le système de fichiers &mdash; y compris les répertoires, les devices et autres...
  </para>
  <para>
Vous pouvez aussi utiliser une forme courte pour chaque test ; celle-ci est écrite entre parenthèses.
Vous pouvez combiner plusieurs tests &mdash; <userinput>-rw</userinput> donnera le même résultat que
<userinput>IsReadable and IsWriteable</userinput>.
</para>

<itemizedlist><title>Ces expressions recherchent les objets par leur type :</title>

<listitem><para>
<userinput>IsReg (-f)</userinput> correspond à un fichier normal.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsLink (-l)</userinput> correspond à un lien symbolique.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsDir (-d)</userinput> correspond à un dossier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsChar (-c)</userinput> correspond à un 'character device'.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsBlock (-b)</userinput> correspond à un 'block device'.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsDev (-D)</userinput> correspond à un 'block device' ou à un 'character device'.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsPipe (-p)</userinput> correspond à un tube.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsSocket (-S)</userinput> correspond à un point de communication.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<itemizedlist><title>Celles-ci, par leurs permissions &mdash;
voir la section <xref linkend="Permissions"/>.</title>

<listitem><para>
<userinput>IsSUID (-u)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'Set-UID' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsSGID (-g)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'Set-GID' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsSticky (-k)</userinput> correspond aux fichiers qui ont le bit 'sticky bit' activé.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsReadable (-r)</userinput> correspond aux fichiers que vous pouvez lire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsWriteable (-w)</userinput> correspond aux fichiers dans lesquels vous pouvez écrire.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsExecutable (-x)</userinput> correspond aux fichiers que vous pouvez exécuter.
</para></listitem>

</itemizedlist>

<itemizedlist><title>Deux autres très utiles :</title>

<listitem><para>
		<userinput>IsEmpty (-z)</userinput> trouve les fichiers vides (en fait, ceux dont la taille est de 0 octet).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>IsMine (-o)</userinput> trouve les fichiers dont vous êtes le propriétaire.
</para></listitem>

</itemizedlist>

</sect1>

<sect1>
  <title>Opérateurs logiques</title>
  <para>
Vous pouvez combiner les tests précédents pour effectuer des recherches avancées.
Une expression est actuellement faite d'une liste de <emphasis>cas</emphasis>,
séparés par des virgules. Le filer essaiera de trouver les correspondances pour
chaque cas jusqu'à ce qu'un de ceux-ci fonctionne, ou jusqu'à ce qu'il n'y ait plus
de cas.
Par exemple, pour chercher des fichiers dont les extensions peuvent être différentes :
<screen>'*.gif', '*.htm', '*.html'</screen>

Plus fort : chaque cas peut être une liste de conditions. Le cas ne fonctionne que si
toutes les conditions sont respectées. Pour trouver un dossier nommé <filename>lib</filename> ou un fichier normal se terminant par <filename>.so</filename> :

<screen>IsDir 'lib', IsReg '*.so'</screen>

Vous pouvez inverser une condition en ajoutant un <userinput>!</userinput> devant, et vous pouvez utiliser une sous-expression
comme expression, en l'entourant de parenthèses, comme ceci :

<screen>
!(IsDir, IsReg)

!IsDir !IsReg

Not isdir and not isreg

!-d !-f
</screen>

Ces 4 expressions signifient la même chose.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Comparaisons</title>
  <para>
Vous pouvez aussi comparez des valeurs en utilisant les opérateurs
<userinput>&lt;</userinput>,
<userinput>&lt;=</userinput>,
<userinput>=</userinput>,
<userinput>!=</userinput>,
<userinput>&gt;</userinput>, et
<userinput>&gt;=</userinput>
(inférieur à, inférieur ou égal à, égal à,
différent de, supérieur à, supérieur ou égal à).

Quand vous comparerez des heures, vous trouverez certainement plus pratique d'utiliser
<userinput>after</userinput> (ndt : après) et <userinput>before</userinput> (ndt : avant) au lieu de
<userinput>&gt;</userinput> et <userinput>&lt;</userinput>.
  </para>

<itemizedlist><title>
Ce qui suit peut être utilisé dans les comparaisons :
</title>

<listitem><para>
<userinput>atime</userinput> L'heure du dernier accès au fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>ctime</userinput> L'heure du dernier changement du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>mtime</userinput> L'heure de la dernière modification du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>size</userinput> La taille du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
		<userinput>inode</userinput> Le numéro d'index (i-n½ud) du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>nlinks</userinput> Le nombre de liens physiques (et pas symboliques).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>uid</userinput> L' 'User ID' du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>gid</userinput> Le 'Group ID' du fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>blocks</userinput> Le nombre de blocs d'octets utilisés par le fichier.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  <para>
Les heures sont mesurées en secondes, avec un point de départ correspondant
à 'Unix Epoch' (1er janvier 1970 à 00:00:00 UTC).
Les tailles sont en octets. Quand vous utilisez des constantes pour comparer
les valeurs, vous pouvez utiliser plusieurs mots-clés pour ajuster l'échelle
de la valeur :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>Byte(s)</userinput> Sans effet, mais 'ça fait mieux' (ndt : byte signifie octet).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Kb</userinput> multiplie par 1024, donc 2 Kb = 2048.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Mb</userinput> multiplie par 1024<superscript>2</superscript>,
soit 1024 Kb.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Sec(s)</userinput> Sans effet, mais ça fait mieux aussi !
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Min(s)</userinput> multiplie par 60 pour obtenir des minutes.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Hour(s), Day(s), Week(s), Year(s)</userinput> convertit dans l'unité précisée (ndt : heure(s), jour(s), semaine(s), année(s)).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Ago</userinput> rend le temps passé relatif à l'heure à laquelle est effectué le test.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Hence</userinput> rend le temps futur à l'heure à laquelle est effectué le test.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Now</userinput> est un raccourci pour <userinput>0 Secs Hence</userinput>.
</para></listitem>

</itemizedlist>

Quelques exemples rendront tout ceci plus clair !

<screen>
mtime after 1 day ago

size &gt; 10 Mb

IsReg and nlinks &gt; 1
</screen>

La première expression trouve les fichiers modifiés au cours des dernières
24 heures (ndt : 'after 1 day ago', littéralement, veut dire 'après il y a
un jour'). Vous pourriez utiliser <userinput>&gt;</userinput> au lieu de <userinput>after</userinput>,
mais ce serait moins clair.
</para>
<para>
 La deuxième trouve les fichiers pesant plus de 10 Mb.
 La dernière trouve les fichiers normaux qui ont plus qu'un lien physique sur eux.
</para>
<para>
Attention &mdash; le filer ne vérifie pas le contexte des opérateurs, donc
<userinput>size &gt; 1 day ago</userinput> est admis (ndt : 'taille > 1 jour avant'), même si ça n'a pas de sens !

Pensez aussi aux mots-clés <userinput>ago</userinput> ou <userinput>hence</userinput> (ndt : 'il y a' et 'désormais'),
car un oubli de ceux-ci pourrait causer des problèmes conséquents (le temps serait
alors mesuré par rapport à l'Epoch au lieu de l'heure courante).
Enfin, n'utilisez pas <userinput>=</userinput> avec les heures &mdash;
<userinput>atime = 1 day ago</userinput> recherche un fichier accédé il y a
<emphasis>exactement</emphasis> 86400 secondes...

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Divers</title>
  <para>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>System(commande)</userinput> exécute 'commande' sur le fichier. Le test
réussit si la commande renvoie un code de retour 0 (zéro). Un caractère '%' dans
'commande' est remplacé par le chemin complet du fichier traité.
<userinput>System</userinput> est un test très lent, donc utilisez-le si possible
en dernier dans vos expressions. Par exemple, si vous cherchez un fichier dont
l'extension est <filename>.c</filename> et qui contient le mot 'main', utilisez :

<screen>
'*.c' system(grep -q main "%")
</screen>

pour que grep ne soit exécuté que pour les fichiers ayant pour extension <filename>.c</filename>
(à opposer à une recherche des fichiers qui contiendraient le mot 'main', puis qui seraient du type <filename>.c</filename>.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>Prune</userinput> Ne réussit jamais !
<footnote><para>Notez que c'est l'inverse de la commande<citerefentry><refentrytitle>find</refentrytitle><manvolnum>1</manvolnum>
</citerefentry>.</para></footnote>

Ce mot-clé peut empêcher la recherche à l'intérieur du dossier courant.
Souvenez-vous de l'ordre dans lequel le filer teste l'expression !
</para></listitem>

</itemizedlist>

Exemples :

<screen>
'*.old' system(rm '%')

'src' prune, '*.c'
</screen>

La première expression supprime chaque fichier ayant pour extension <filename>.old</filename>.
La seconde cherche les fichiers ayant pour extension <filename>.c</filename>, mais ne prend pas la peine
de vérifier le contenu des dossiers nommés <filename>src</filename>.
L'expression est évaluée comme suit :
</para><para>
Si un fichier est nommé <filename>src</filename>, alors `Prune'.
D'autre part, vérifie s'il se termine par <filename>.c</filename>
et dans ce cas, l'inclut dans les résultats.
  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="options">
  <title>Options</title>
  <para>

Vous pouvez configurer beaucoup de comportements de <application>ROX-Filer</application>.
Choisissez pour cela <guimenuitem>Options...</guimenuitem> dans le menu d'une fenêtre du filer.

Il y a quatre boutons en bas de la boîte de configuration :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<guibutton>Sauver</guibutton>
applique vos choix et les sauve dans votre dossier Choices, pour que <application>ROX-Filer</application>
les retrouve la prochaine fois qu'il sera exécuté. <application>ROX-Filer</application> ne sauvera jamais aucune
des préférences à moins que vous ne cliquiez sur ce bouton <guibutton>Sauver</guibutton>.
L'endroit exact où les choix sont sauvegardés est défini par la variable
d'environnement <envar>CHOICESPATH</envar> &mdash; voir <citation>Choices</citation> pour plus de détails.
</para></listitem>

<listitem><para>
<guibutton>OK</guibutton>
applique vos choix, mais ne les sauve pas.
</para></listitem>

<listitem><para>
<guibutton>Appliquer</guibutton>
fonctionne comme <guibutton>OK</guibutton>, mais ne ferme pas la fenêtre Options.
</para></listitem>

<listitem><para>
<guibutton>Annuler</guibutton>
ferme la fenêtre Options et oublie toutes les modifications que vous avez effectuées.
</para></listitem>

</itemizedlist>

Beaucoup d'options ont des bulles d'aide &mdash; maintenez votre pointeur de
souris au-dessus d'une option pour voir ce qu'elle fait.

  </para>

<sect1>
 <title>Options de traduction</title>
  <para>
Vous pouvez choisir ici dans quelle langue le filer affiche les messages,
ou choisir d'utiliser la variable d'environnement <envar>LANG</envar> pour
obtenir la langue désirée.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options d'affichage</title>
  <para>

<itemizedlist>
<listitem><para><guilabel>Ignorer la casse lors d'un tri</guilabel>
permet de ne pas considérer une lettre comme différente d'une lettre
minuscule lors d'un tri. Si cette option est désactivée, alors <filename>Zoo</filename>
sera affiché avant <filename>animal</filename>, par exemple.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Les répertoires viennent toujours en premier</guilabel> signifie que
les répertoires sont triés et affichés au début, et ensuite seulement tous les autres objets
sont triés et affichés. Si cette option est désactivée, les répertoires sont mélangés avec les
fichiers.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Largeur du texte replié</guilabel> permet de spécifier une longueur maximum pour
l'affichage du nom de l'objet sur une seule ligne, dans le mode 'Grandes Icônes'.
Au-delà de cette valeur, le nom sera affiché sur deux lignes.
En mode 'Énormes Icônes', la coupure intervient à 50 % de cette valeur.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Largeur max des petites icônes</guilabel> &mdash; en mode 'Petites Icônes',
tout texte plus long que cette valeur sera tronqué à l'affichage (une petite barre rouge vous l'indique).
Si vous maintenez la souris au-dessus d'un texte tronqué, une bulle apparaîtra et affichera le texte complet.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Hériter les options de la fenêtre source</guilabel> contrôle le comportement
du filer quand vous ouvrez une nouvelle fenêtre depuis une fenêtre existante (par exemple en cliquant
sur un dossier avec le bouton du milieu). Si cette option est activée, la nouvelle fenêtre respectera les
mêmes options d'affichage que la fenêtre depuis laquelle vous l'avez ouverte (taille des icônes, critères
de tri, etc). Sinon, la nouvelle fenêtre utilisera les options par défaut.</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Options par défaut pour les nouvelles fenêtres</guilabel>.
Les options restantes définissent l'affichage par défaut pour l'ouverture des nouvelles
fenêtres &mdash; elles correspondent aux différents styles d'affichage que vous pouvez
obtenir dans le menu <guimenuitem>Affichage</guimenuitem>.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options du punaiseur</title>
  <para>

Si vous utilisez la fonction punaiseur (voir section <xref linkend="run_pin"/>), vous pouvez choisir
le style du texte qui est affiché sous chaque icône. Si vous avez un fond d'écran
plutôt simple, vous pourriez choisir <guilabel>Pas de fond</guilabel>, ce qui affichera simplement le
texte directement sur le fond d'écran. Mais les utilisateurs avec des fonds d'écran
chargés peuvent avoir des difficultés à lire le texte ; pour cette raison, ils pourront choisir l'option
<guilabel>Plaque rectangulaire de fond</guilabel>, qui affichera le texte sur un fond de couleur.
Si vous utilisez Gtk+-2.0, cette option est sans effet.
</para>
<para>
Vous pouvez changer la couleur du texte et de ce fond en cliquant sur les pavés de couleur.
</para>

<itemizedlist>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Navigation en simple clic</guilabel>
  permet d'ouvrir un fichier ou un dossier avec un seul clic. Maintenez <keycap>Ctrl</keycap> enfoncé
  pour sélectionner un(des) objet(s).
  Si cette option est désactivée, vous devrez double-cliquer pour ouvrir, car un simple clic ne
  fera que sélectionner l'objet.
 </para>
</listitem>

<listitem><para> <guilabel>Garder les icônes à l'intérieur des limites de l'écran</guilabel> évite que les icônes
soient affichées à moitié en dehors de l'écran.
</para></listitem>

<listitem><para> <guilabel>Pas de la grille pour les icônes</guilabel> contrôle la finesse du positionnement des icônes.
</para></listitem>

</itemizedlist>

</sect1>

<sect1>
  <title>Options des panneaux</title>
  <para>

Si vous utilisez des panneaux (voir la section <xref linkend="run_pan"/>),
vous pouvez choisir ici quelles icônes auront un texte affiché sous elles.
Vous pouvez choisir d'afficher du texte sous toutes les icônes, sous aucune,
ou sous toutes sauf les applications.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options des fenêtres action</title>
  <para>

Vous pouvez choisir le démarrage automatique de certaines opérations, c'est-à-dire
sans que vous ne deviez cliquer sur <guibutton>Silencieux</guibutton>.
Sélectionnez les opérations que vous voulez voir démarrer automatiquement.
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options de la barre d'outils</title>
  <para>

   La barre d'outils est décrite à la section <xref linkend="Toolbar"/>.
   <itemizedlist>
	<listitem>
	 <para>
	  <guilabel>Activez les outils que vous voulez</guilabel>
	  vous permet d'activer/désactiver les outils que vous voulez voir
	  apparaître/disparaître de la barre d'outils.
	  Cliquez simplement dessus pour les activer/désactiver &mdash; les outils
	  en grisé seront désactivés, et ne seront pas affichés sur la barre
	  d'outils des fenêtres du filer.
	 </para>
	</listitem>

	<listitem>
	 <para>
	  <guilabel>Type de barre d'outils</guilabel>
	  vous permet de choisir quel type de barre d'outils vous voulez.
	  <guimenuitem>Aucune</guimenuitem> désactive l'affichage de la barre d'outils,
	  <guimenuitem>Petit</guimenuitem> affiche une petite barre d'icônes, et
	  <guimenuitem>Grand</guimenuitem> affiche de plus grands boutons, avec des labels textuels.
	 </para>
	</listitem>

<listitem><para> <guilabel>Afficher le nombre d'objets</guilabel> montre dans la barre d'outils le nombre d'objets
affichés dans la fenêtre, ainsi que le nombre d'objets cachés (s'il y en a).
Quand il y a une sélection, le nombre d'objets sélectionnés est affiché ainsi que la taille totale
de la sélection (les dossiers ne sont pas pris en compte).
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options des fenêtres du filer</title>
  <para>

<itemizedlist>
<listitem><para><guilabel>Changement de taille automatique des fenêtres du filer</guilabel> peut être utilisée
pour contrôler quand les fenêtres seront automatiquement redimensionnées :

	<itemizedlist>
	<listitem><para><guilabel>... jamais</guilabel>
	désactive l'auto-redimensionnement. Les fenêtres peuvent/doivent être redimensionnées manuellement.
	</para></listitem>

	<listitem><para><guilabel>... en changeant le style d'affichage</guilabel>
	redimensionnera la fenêtre lorsque vous changerez la taille des icônes ou le type de détails à afficher.
	</para></listitem>

	<listitem><para><guilabel>... toujours</guilabel>
	provoque l'auto-redimensionnement des fenêtres, chaque fois que c'est nécessaire (c'est-à-dire quand vous
	changez de dossier ou quand vous changez de style d'affichage).
	</para></listitem>
	</itemizedlist>
</para></listitem>

<listitem><para> <guilabel>Taille maximum</guilabel> fixe -en pourcentage de la taille de l'écran- la taille
maximum des fenêtres lorsque celles-ci sont redimensionnées automatiquement.
</para></listitem>

<listitem><para> <guilabel>Fenêtres uniques</guilabel> évite que deux fenêtres puissent afficher le même dossier.
Si vous ouvrez une deuxième fenêtre du même dossier, la première se fermera automatiquement.
</para></listitem>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Nouvelle fenêtre avec le bouton 1</guilabel>
  permute le rôle des deux boutons qui n'affichent pas de menu quand un dossier est ouvert.
  Cette une option utile pour les personnes habituées à utiliser RISC OS.
 </para>
</listitem>

<listitem>
 <para>
  <guilabel>Navigation en simple clic</guilabel>
  permet d'ouvrir un fichier ou un dossier avec un seul clic. Si cette option est désactivée,
  vous devrez double-cliquer pour ouvrir, car un simple clic ne fera que sélectionner l'objet.
 </para>
</listitem>

</itemizedlist>

Les deux options suivantes contrôlent le bip lorsque vous pressez la touche <keycap>Tab</keycap>
dans le mini-buffer :

<itemizedlist>

<listitem><para> <guilabel>Bip si la complétion par Tab échoue</guilabel> &mdash; bipe si Tab ne trouve pas
de correspondance ou s'il y a plusieurs correspondances possibles.
</para></listitem>

<listitem><para> <guilabel>Bip s'il y a plusieurs complétions</guilabel> &mdash;
bipe s'il y a plusieurs correspondances possibles, même si des lettres ont été ajoutées.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options du Drag-And-Drop (ie Glisser-Déposer)</title>
  <para>

<itemizedlist>
<listitem><para><application>ROX-Filer</application> utilise le protocole standard XDND pour le drag-and-drop.
Ce protocole recommande : &lt;&lt; les URI doivent être accompagnées du nom de
l'hôte de l'ordinateur où se trouve la ressource pour que le programme qui
reçoit les données puisse déterminer s'il peut les recevoir directement ou
s'il doit le faire via le serveur X &gt;&gt;.
Cependant, beaucoup d'anciens programmes (particulièrement des applications
GNOME) sont perturbés par le nom de l'hôte et ne réussissent pas à charger
les données correctement. Si <guilabel>Ne pas utiliser le nom de machine</guilabel> est activée,
celui-ci est donc omis et <application>ROX-Filer</application> fonctionnera avec ces applications MAIS
vous ne pourrez pas glisser-déposer des données sur un programme tournant sur une autre machine.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Permettre de faire glisser vers des icônes dans les fenêtres du filer</guilabel> gère
ce qui se passe quand vous déposez des fichiers sur des icônes dans une fenêtre du filer.
Si cette option est activée, déposer sur un dossier sauvera les données à l'intérieur de celui-ci,
et déposer sur un programme démarrera le programme, qui chargera les données.
Si c'est désactivé, vous pouvez déposer n'importe où dans la fenêtre (au-dessus d'un dossier ou au-dessus du vide)
&mdash; les données seront sauvées dans le dossier affiché.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Les répertoires surgissent</guilabel> définit le comportement du filer
quand vous glissez et maintenez un objet au-dessus d'un dossier.
Active, l'option provoquera le surgissement du dossier après un délai fixé par l'option suivante,
vous permettant ainsi de naviguer dans n'importe quel dossier pendant un glissé.
Vous pouvez aussi maintenir le pointeur au-dessus des boutons 'Home' et 'Dossier père'
de la barre d'outils pour obtenir un comportement similaire. L'option précédente doit être
active pour que cela ait un effet sur les objets affichés dans un dossier.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Délai de surgissement</guilabel> définit le temps, en millièmes de seconde,
que le filer attendra avant d'ouvrir le dossier (comme décrit ci-dessus).
Si l'option précédente est désactivée, celle-ci n'aura aucun effet.
</para></listitem>

<listitem><para><guilabel>Effectuer un drag-and-drop avec le bouton du milieu...</guilabel>
vous permettra de choisir l'affichage d'un menu (le même qu'en appuyant sur <keycap>Alt</keycap> pendant un drag-and-drop) ou
de déplacer les objets (comme en appuyant sur <keycap>Shift</keycap> pendant un drag-and-drop).
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Options du menu</title>
  <para>

<itemizedlist>
 <listitem>
  <para>
	Le <guilabel>Programme pour Xterm ici</guilabel> est la commande utilisée quand vous choisissez
	<guimenuitem>Xterm ici</guimenuitem>.
	Vous pouvez la remplacer par la commande que vous voulez, comme <command>gnome-terminal</command>, <command>konsole</command>,
	ou n'importe quoi d'autre.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <guilabel>Taille des icônes dans les menus</guilabel> vous permet de choisir la taille des icônes dans les menus
   <guimenuitem>Envoyer à...</guimenuitem> et <guimenuitem>Nouveau</guimenuitem>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <guilabel>Menu avec le bouton 2</guilabel>
   permute le rôle des boutons 2 et 3 pour que le bouton du milieu affiche les menus.
   Cette une option utile pour les personnes habituées à utiliser RISC OS.
  </para>
  <para>
   Il y a une autre façon d'affecter l'affichage du menu au bouton du milieu :
   certaines personnes préfèrent utiliser la commande <command>xmodmap -e "pointer
	= 1 3 2"</command>, ce qui intervertit le bouton du milieu et celui de droite
   (TOUS les programmes sont affectés par cette manipulation, pas seulement
   <application>ROX-Filer</application>).
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
 <title>Types</title>
 <para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
	<para>
	 <guilabel>Ignorer le bit 'eXécutable' pour les extensions connues</guilabel> signifie que si
	 un fichier a une extension connue (par exemple <filename>.gif</filename>), le 'bit exécutable'
	 est ignoré. Un tel comportement est utile si vous avez des fichiers sur un système de fichiers
	 de type Windows qui sont montrés comme des programmes exécutables. Par contre, cette option
	 empêche un fichier du type <filename>script.sh</filename> d'être traité comme un programme.
	</para>
   </listitem>
   <listitem>
	<para>
	 <guilabel>Mettre les fichiers en couleur en fonction de leur type</guilabel>.
	 Si cette option est activée, les noms (et les détails) des fichiers sont mis en couleur en
	 fonction de leur type (fichier normal, dossier, exécutable, etc). Vous pouvez choisir les
	 couleurs dans la liste affichée en dessous.
	</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  Le système de types MIME utilisé par le filer est décrit plus en détails à la section <xref linkend="types"/>.

  <itemizedlist>
   <listitem>
	<para>
	 <guibutton>Montrer les règles nom->type</guibutton>
	 ouvre les dossiers contenant les fichiers précisant au filer quel type donner à quel fichier.
	</para>
   </listitem>
   <listitem>
	<para>
	 <guibutton>Relire les fichiers</guibutton>
	 oblige le filer à relire ces fichiers après que vous les ayez modifiés.
	</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </para>
</sect1>

</chapter>

<chapter id="types">
 <title>Types de fichier</title>
 <para>
  Tous les fichiers ont un type MIME sous la forme <emphasis>text/plain</emphasis>. Ici,
  <emphasis>text</emphasis> est le <emphasis>type de media</emphasis> et <emphasis>plain
  </emphasis> est le <emphasis>sous-type</emphasis>.
 </para>
 <para>
  <application>ROX-Filer</application> utilise le nom d'un fichier pour décider si un
  fichier est d'un type MIME ou d'un autre, puis utilise le type MIME pour associer une
  icône et savoir quel programme exécuter quand vous ouvrez le fichier.
 </para>

<sect1>
 <title><anchor id="RunAction" xreflabel="the Set Run Action box"/>
  Fixer l'action d'exécution...
 </title>
 <para>
  Cette commande du menu Fichier est utilisée pour définir l'application à exécuter
  quand vous cliquez sur un fichier.
 </para>
 <para>
  Par exemple, admettons que vous vouliez que les <filename>.gif</filename> s'ouvrent
  automatiquement avec 'The Gimp'.
  D'abord, faites un clic droit sur une image gif pour ouvrir le menu, et choisissez
  la commande <guimenuitem>Fixer l'action d'exécution...</guimenuitem> dans le sous-menu
  <guimenuitem>Fichier</guimenuitem> (celui qui prend le nom du fichier sur lequel
  vous avez cliqué).
  Ensuite, vous pouvez fixer l'action d'exécution de deux façons différentes :
 </para>

 <sect2>
  <title>Par drag-and-drop</title>
  <para>
   Déposez 'The Gimp' (depuis une fenêtre du filer, un panneau ou le punaiseur)
   sur l'aire où est inscrit <guilabel>Faites glisser ici une application
   appropriée</guilabel>.
   Maintenant, si vous cliquez sur une image gif, 'The Gimp' sera lancé automatiquement
   et ouvrira cette image.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>En entrant une commande shell</title>
  <para>
   Tapez : <userinput>gimp "$1"</userinput> dans l'endroit <guilabel>Entrez une commande
   shell</guilabel> et appuyez sur <keycap>Entrée</keycap>. <userinput>$1</userinput>
   sera remplacé par le nom du fichier sur lequel vous cliquerez.
   Comme ci-dessus, 'The Gimp' sera lancé automatiquement et ouvrira cette image.
  </para>
 </sect2>

 <sect2>
  <title>Définir les types de média par défaut</title>
  <para>
   Quelque soit la méthode que vous utilisez pour fixer l'action d'exécution,
   vous avez le choix de fixer celle-ci juste pour le type MIME du fichier,
   ou pour tous les fichiers ayant ce type et un sous-type différent et qui
   n'ont pas encore d'action par défaut.
  </para>
  <para>
   Puisque 'The Gimp' peut lire beaucoup de types d'images, il peut être intéressant
   de choisir l'option <guilabel>Mettre la valeur par défaut pour tout
   'image/&lt;quelconque&gt;'</guilabel> et ainsi vous n'aurez pas à le faire pour
   les fichiers image/jpeg et les autres...
   Cette option n'a d'effet que sur les types qui n'ont pas déjà une action définie
   (ie, ceux qui vous affichent un message d'erreur quand vous essayez de les ouvrir).
  </para>
 </sect2>
</sect1>

<sect1>
 <title><anchor id="SetIcon" xreflabel="the Set Icon box"/>La boîte 'Fixer l'icône'</title>
 <para>
  Cette boîte apparaît quand vous choisissez la commande <guimenuitem>Fixer l'icône...
  </guimenuitem> du menu Fichier. Elle permet de définir une image pour représenter l'objet.
 </para>
 <para>
  Elle fonctionne un peu de la même façon que la boîte 'Fixer l'action d'exécution' décrite
  ci-dessus, sauf que vous pouvez affecter une icône pour un fichier précis (par son nom),
  ou pour tous les fichiers d'un type particulier.
 </para>
 <para>
  L'icône de dossier affichée dans la zone <guilabel>Faites glisser ici un fichier d'icône
  </guilabel> vous permet d'afficher un dossier qui contient déjà une ou plusieurs icônes
  dont vous vous servez.
 </para>
</sect1>

<sect1>
 <title>Comment les types de fichier sont enregistrés</title>
 <para>
  <application>ROX-Filer</application> utilise trois sous-dossiers dans votre dossier Choices pour gérer
  les types de fichier :
  <variablelist>
   <varlistentry><term><filename>MIME-info</filename></term><listitem>
	 <para>
	  contient des fichiers qui définissent le type MIME des fichiers
	  en fonction de leur extension. Tous les fichiers se trouvant dans les dossiers
	  <filename>MIME-info</filename> sont lus quand le filer démarre.
	  <application>ROX-Filer</application> est installé avec beaucoup de ces règles déjà configurées
	  &mdash; celles-ci sont installées par le paquetage rox-base.
	 </para>
	 <para>
	  Beaucoup d'applications sont maintenant distribuées avec un fichier nommé <filename>something.mime</filename> ;
	  copiez-les dans ce dossier <filename>MIME-info</filename> pour que <application>ROX-Filer</application> reconnaisse
	  automatiquement les nouvelles extensions.
	  <application>ROX-Filer</application> ne lit pas automatiquement ces fichiers. Vous pouvez soit redémarrer le filer,
	  soit cliquer sur le bouton <guibutton>Relire les fichiers</guibutton> de l'onglet <guilabel>Types</guilabel> dans la boîte Options.
	 </para>
	</listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry><term><filename>MIME-types</filename></term><listitem>
	 <para>
	  contient des liens symboliques, un par type MIME, qui pointent vers des programmes
	  qui connaissent ce type de fichiers. Pour définir quel programme est exécuté quand vous
	  cliquez sur un fichier, vous utilisez normalement la commande <guimenuitem>Fixer l'action
	  d'exécution...</guimenuitem> (voir la section <xref linkend="RunAction"/>).
	  Cependant, vous pouvez définir ces actions manuellement &mdash; par exemple, pour ouvrir
	  un fichier HTML avec Netscape :

	  <orderedlist>
	   <listitem>
		<para>
		 Trouvez l'application Netscape et choisissez la commande <guimenuitem>Lier...</guimenuitem> dans le menu.
		</para>
	   </listitem>

	   <listitem>
		<para>
		 Entrez <userinput>text_html</userinput> comme nom pour le lien et glissez l'icône du haut de la
		 boîte 'Lier' vers le dossier <filename>MIME-types</filename>.
		</para>
	   </listitem>

	  </orderedlist>

	  Vous pouvez aussi déposer dans ce dossier les programmes eux-mêmes, plutôt que des liens.
   </para>
 </listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>MIME-icons</filename></term>
 <listitem>
  <para>
   contient les images utilisées pour afficher chaque type de fichier.
   Donc le filer essaiera d'afficher un fichier HTML en utilisant l'icône nommée
   <filename>MIME-icons/text_html.xpm</filename>.
  </para>
 </listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

Dans les dossiers <filename>MIME-types</filename> et <filename>MIME-icons</filename>,
vous pouvez définir les actions/images par défaut pour chaque type de média.
Par exemple, si <filename>text_html</filename> n'est pas trouvé, le filer
essaiera simplement d'utiliser <filename>text</filename>.

  </para>
 </sect1>
</chapter>

<chapter id="appdirs">
  <title><anchor id="AppDir" xreflabel="Application directories"/>
    Dossiers-applications
  </title>
  <para>
Un dossier-application est un dossier qui peut être exécuté comme une application.
Il contient toutes les ressources d'une application &mdash; code source, binaires,
documentation et autres. Tout enregistrer au même endroit rend l'installation et la
désinstallation plus faciles pour les utilisateurs.
Vous pouvez aussi garder plusieurs versions différentes d'un même programme
en les enregistrant dans des dossiers-applications différents.
Vous pouvez les déplacer et les renommer comme vous le voulez.
Les dossiers-applications sont plus faciles à utiliser et à installer.
  </para><para>
Ils sont aussi plus sûrs, parce que vous pouvez compiler une application en tant qu'utilisateur et
ensuite simplement la copier en tant que root plutôt que de lancer en tant
que root un script d'installation dans lequel vous n'avez pas confiance.
Tout ce que vous avez à vérifier, ce sont les binaires avec le bit setuid.
  </para><para>

Les fichiers suivants ont une signification particulière pour <application>ROX-Filer</application> :

<itemizedlist>

<listitem><para>
<filename>AppRun</filename>
est exécuté quand vous cliquez sur le dossier &mdash; vérifiez qu'il est bien
exécutable (utilisez la boîte pour changer les permissions) !
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>.DirIcon</filename>
est l'image utilisée pour représenter le dossier (ceci fonctionne
même s'il n'y a pas de fichier <filename>AppRun</filename>).
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>Help</filename>
est le dossier qui s'ouvre quand vous choisissez <guimenuitem>Aide</guimenuitem>
dans le menu Fichier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>AppInfo.xml</filename>
contient des informations complémentaires sur l'application (voir ci-dessous).
</para></listitem>

<listitem><para>
<filename>AppIcon.xpm</filename>
est utilisée si <filename>.DirIcon</filename> est manquant (dans un but de compatibilité
avec les anciennes versions).
</para></listitem>

</itemizedlist>

Jetez un oeil au dossier-application de <filename>ROX-Filer</filename> pour avoir un exemple détaillé et complet.
  </para>

<note><para>Note : pour des raisons de sécurité, un dossier-application doit avoir le
		même propriétaire que le fichier <filename>AppRun</filename> qu'il contient.</para></note>

<sect1>
  <title>Le fichier AppInfo</title>
  <para>

<filename>AppInfo.xml</filename> est un fichier XML avec la structure suivante (chaque élément est facultatif,
ainsi que le fichier lui-même) :

<screen>
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;AppInfo&gt;
  &lt;Summary&gt;A graphical file manager&lt;/Summary&gt;
  &lt;About&gt;
    &lt;Purpose&gt;File manager&lt;/Purpose&gt;
    &lt;Version&gt;1.1.3 (07-May-2001)&lt;/Version&gt;
    &lt;Authors&gt;Thomas Leonard and others&lt;/Authors&gt;
    &lt;License&gt;GNU General Public License&lt;/License&gt;
    &lt;Homepage&gt;http://rox.sourceforge.net&lt;/Homepage&gt;
  &lt;/About&gt;
  &lt;AppMenu&gt;
    &lt;Item label="Enable pinboard" option="-p=Default"/&gt;
    &lt;Item label="Disable pinboard" option="-p="/&gt;
  &lt;/AppMenu&gt;
&lt;/AppInfo&gt;
</screen>

<itemizedlist>

<listitem><para>
<userinput>Summary</userinput>
est affiché dans une bulle d'aide quand la souris est maintenue au-dessus du dossier.
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>About</userinput>
contient une liste de champs qui sont affichés dans la boîte 'Info fichier'
du dossier-application (n'importe quel nom peut être utilisé comme élément,
ceux de l'exemple sont seulement suggérés).
</para></listitem>

<listitem><para>
<userinput>AppMenu</userinput>
est une liste de commandes supplémentaires qui s'insèreront dans le menu du dossier-application.
Quand une de ces commandes est choisie, <filename>AppRun</filename> est exécuté avec le nom de la commande <userinput>option</userinput>
comme seul argument. Vous pouvez intégrer des menus 'AppMenu' à d'autres menus 'AppMenu'.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="i18n">
  <title>Internationalisation</title>
  <para>

  </para>

<sect1>
  <title><anchor id="LANG" xreflabel="Translations"/>
    Choisir une traduction
  </title>
  <para>

<application>ROX-Filer</application> est capable de traduire beaucoup de ses messages,
pourvu que des fichiers de traduction corrects soient fournis :

<orderedlist>
<listitem><para>Ouvrez la boîte d'options via le menu,</para></listitem>
<listitem><para>Sélectionnez une langue,</para></listitem>
<listitem><para>Cliquez sur <guibutton>Sauver</guibutton> et redémarrez le filer
pour que les changements soient pris en compte.</para></listitem>
</orderedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Créer une nouvelle traduction</title>
  <para>

<orderedlist>
<listitem><para>Allez dans le dossier <filename>src</filename> et créez le fichier
<filename>messages.pot</filename> :

<screen>
$ cd ROX-Filer/src
$ make messages.pot
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Copiez le fichier dans le sous-dossier <filename>po</filename>
(du dossier <filename>src</filename>) en le nommant <filename>&lt;name&gt;.po</filename>.
Ex : si votre langue est 'ml' ('ma langue') :

<screen>$ cp messages.pot po/ml.po</screen>
</para></listitem>

<listitem><para>Ouvrez la copie dans un éditeur de texte.</para></listitem>

<listitem><para>Remplissez les traductions, qui sont toutes vierges au début.
</para></listitem>

<listitem><para>Exécutez le script <filename>make-mo</filename> pour créer le
fichier binaire que <application>ROX-Filer</application> pourra utiliser.
Vous aurez besoin du paquetage GNU gettext pour effectuer cette opération.
Si vous ne l'avez pas, envoyez-moi (ndt : pas à moi, à l'auteur du manuel !)
simplement le fichier <filename>.po</filename> et je le convertirai pour vous.

<screen>
$ cd ROX-Filer/src/po
$ ./make-mo ml
Created file ../../Messages/ml.gmo OK
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Éditez <filename>ROX-Filer/Options.xml</filename> pour que
votre langue soit listée, redémarrez le filer et sélectionnez-la dans la
boîte d'options (voir la section <xref linkend="LANG"/>).
</para></listitem>

<listitem><para>Envoyez-moi le fichier <filename>.po</filename> pour que je
puisse l'inclure dans les prochaines versions du filer.
</para></listitem>

</orderedlist>
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Mettre à jour une traduction existante</title>
  <para>

<orderedlist>
<listitem><para>Allez dans le dossier contenant les fichiers <filename>.po</filename>
et exécutez le script <filename>update-po</filename>.
Celui-ci vérifie dans le code source s'il y a des phrases nouvelles ou
modifiées et met à jour tous les fichiers de traduction.

<screen>
$ cd ROX-Filer/src/po
$ ./update-po
</screen>

</para></listitem>

<listitem><para>Éditez le fichier à la main, comme pour une nouvelle traduction, en traduisant
les nouveaux messages et en mettant à jour les autres.
Regardez bien les entrées <computeroutput>fuzzy</computeroutput> que <command>update-po</command>
a créées ; vérifiez que la traduction est correcte et supprimez la ligne <computeroutput>fuzzy</computeroutput>.
</para></listitem>

<listitem><para>Exécutez <command>make-mo</command> comme la fois d'avant.</para></listitem>

<listitem><para>Soumettez-moi le fichier mis à jour.</para></listitem>

</orderedlist>

Lisez la page info de <command>gettext</command> pour de plus amples instructions sur la création de traductions.

  </para>
</sect1>
</chapter>

<chapter id="hacking">
  <title>Hacking</title>
  <para>
Ceci est un guide de base pour les personnes qui veulent modifier le code
source. Si vous faites des changement utiles ou si vous corrigez des bugs,
envoyez-moi les patches (Thomas Leonard) ou envoyez-les à la liste de
diffusion. Dites-moi quelle version vous utilisez !
  </para>

<sect1>
  <title>Compiler</title>
  <para>
La première fois que vous compilerez, vous devrez exécuter <command>AppRun --compile</command>,
mais les fois suivantes, un <command>make</command> dans le dossier <filename>src</filename> quand vous changerez
les fichiers <filename>.c</filename> et <filename>.h</filename> suffira.
Vous voudrez peut-être exécuter aussi un <command>make depend</command>...
  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Créer et appliquer des patches</title>
  <para>
Quand les développeurs apportent de petites modifications aux sources, ils
les distribuent souvent sous forme de <emphasis>patches</emphasis> &mdash; souvent sur la liste
de diffusion.

Pour appliquer un patch, allez dans le dossier <filename>src</filename> et exécutez
la commande <command>patch</command> avec le nouveau patch. Recompilez ensuite :

<screen>
$ cd ROX-Filer/src
$ patch &lt; patchfile
$ ../AppRun --compile
</screen>

Vous pouvez retirer le patch en répétant simplement la séquence ci-dessus &mdash;
<command>patch</command> détectera que le patch est déjà appliqué, et proposera de l'enlever.
  </para><para>
Pour créer un patch vous devrez d'abord vous procurer la dernière version
du filer sur CVS (les instructions pour l'utilisation de CVS peuvent être trouvées
sur le site web).
Modifiez le programme comme bon vous semble.
Créez le patch en utilisant <command>cvs diff</command> depuis le dossier approprié :

<screen>
$ cvs diff -u &gt; my_patch
</screen>

Ceci crée un patch lisible par l'homme &ndash; et la machine. Soumettez-le
à la liste de diffusion. Il est recommandé de poster des patches plutôt que
les fichiers modifiés, pour plusieurs raisons :

<itemizedlist>
<listitem><para>Ils sont plus petits. Ils sont donc plus rapides à télécharger
par les gens qui n'ont pas de connexion à haut débit.
</para></listitem>

<listitem><para>On peut voir ce qu'il y a dedans avant de les appliquer !
</para></listitem>

<listitem><para>Les patches peuvent (souvent) être appliqués sur des versions
légèrement modifiées des sources.
Cela veut dire que plusieurs patches peuvent être appliqués sans que chaque
nouveau n'écrase les autres.
</para></listitem>

</itemizedlist>

  </para>
</sect1>

<sect1>
  <title>Autoconf</title>
  <para>
Voici une explication rapide du système autoconf au cas où vous ne l'auriez
pas déjà utilisé. Voir <command>info autoconf</command> pour plus de détails.
  </para><para>
Un fichier nommé <filename>configure.in</filename> est fourni et contient
plusieurs tests (<command>info autoconf</command>).
Vous n'avez qu'à exécuter <command>autoconf</command> il lira ce fichier et
générera un script shell pour effectuer les tests, en le sauvant sous le nom
de <filename>configure</filename>.
<filename>configure</filename> est normalement distribué avec le programme car
tout le monde n'a pas autoconf.
  </para><para>
Vous exécutez ensuite <filename>configure</filename> (en fait, laissez le script
<filename>AppRun</filename> le faire car il lui passe quelques arguments), qui
effectue tous les tests. Il lit <filename>Makefile.in</filename> et <filename>config.h.in</filename>
et complète les valeurs manquantes avec les résultats des tests pour produire <filename>Makefile</filename>
et <filename>config.h</filename>.
  </para><para>
Exécutez <command>make</command>, qui créera les fichiers <filename>.o</filename>
à partir des fichiers <filename>.c</filename> et les liens pour créer <filename>ROX-Filer</filename>.
  </para>
</sect1>

<sect1><title>Data-structures</title>
 <para>
  The <filename>global.h</filename> file lists each major data-structure used
  in the filer and explains its purpose. This is a good place to start reading
  if you want to know how the filer works.
 </para>
 <para>
  In summary, each window has its own <classname>FilerWindow</classname>
  structure.
  This structure has pointers to a <classname>Collection</classname>
  (which is the widget which actually displays the files) and to a
  <classname>Directory</classname>, which is used to cache the directory
  contents.
 </para>
 <para>
  Both <classname>Collection</classname> and <classname>Directory</classname>
  have pointers to (the same) <classname>DirItem</classname>s, each of which
  corresponds to one filesystem object.
 </para>
 <para>
  Several <classname>FilerWindow</classname>s may share the same
  <classname>Directory</classname>.
 </para>
 <para>
  While scanning is in progress the <classname>Directory</classname>
  keeps a list of the new items it has found
  (<emphasis>new_items</emphasis>) and the items which have changed in some way
  (<emphasis>up_items</emphasis>). It periodically notifies the filer window of
  the changes-so-far by calling all the functions in the
  <emphasis>users</emphasis> list (use <function>attach()</function>
  and <function>detach()</function> to add and remove functions to or from
  the list).
 </para>
</sect1>
</chapter>

<appendix id="manpage"><title>Page de manuel</title>

 <refentry id="rox">

  <refmeta>
   <refentrytitle>ROX</refentrytitle>
   <manvolnum>1</manvolnum>
  </refmeta>

  <refnamediv>
   <refname>ROX-Filer</refname>
   <refpurpose>Un gestionnaire de fichiers graphique et simple</refpurpose>
  </refnamediv>

  <refsynopsisdiv>
   <cmdsynopsis>
	<command>rox</command>
	<arg choice="opt" rep="repeat"><option>OPTION</option></arg>
	<arg choice="opt" rep="repeat">FILE</arg>
   </cmdsynopsis>
  </refsynopsisdiv>

  <refsect1><title>DESCRIPTION</title>
   <para>
	ROX-Filer est un gestionnaire de fichiers simple et pratique pour X11,
	l'interface graphique à base de fenêtres très utilisée sur les systèmes d'exploitation
	Unix et dérivés.
   </para>
   <para>
	C'est aussi le c½ur du ROX Desktop : <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/>
   </para>
   <para>
	La commande <command>rox</command> ouvre tous les dossiers et/ou fichiers donnés en argument,
	ou seulement le répertoire courant si aucun argument n'est fourni.
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1><title>OPTIONS POUR LA LIGNE DE COMMANDE</title>
     <para>
	    <variablelist>

		     <varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--bottom=PANEL</option></term>
			  <listitem><para>crée un panneau en bas de votre écran.
			 </para></listitem></varlistentry>

			 <varlistentry><term><option>-c</option></term><term><option>--client-id=ID</option></term>
			  <listitem><para>utile pour la gestion de session.
			 </para></listitem></varlistentry>

 <varlistentry>
  <term><option>-d</option></term><term><option>--dir=DIR</option></term>
  <listitem>
   <para>
	ouvre le dossier DIR en tant que répertoire (pas comme une application, même si ce dossier y ressemble).
   </para>
  </listitem>
 </varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-D</option></term><term><option>--close=DIR</option></term>
   <listitem><para>ferme le dossier DIR et tous ses sous-dossiers.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-h</option></term><term><option>--help</option></term>
   <listitem><para>affiche l'aide et une description des options.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-l</option></term><term><option>--left=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau à gauche de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--mime-type=FILE</option></term>
   <listitem><para>affiche le type MIME du fichier "FILE" et s'arrête.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-n</option></term><term><option>--new</option></term>
   <listitem><para>démarre un nouveau filer, même s'il y en a déjà un. Cette option interdit au filer
	 de forker (s'exécuter en arrière plan), ce qui est utile pour débugger.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-o</option></term><term><option>--override</option></term>
   <listitem><para>outrepasse le contrôle des panneaux par le window manager.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-p</option></term><term><option>--pinboard=PIN</option></term>
   <listitem><para>utilise le punaiseur PIN.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-r</option></term><term><option>--right=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau à droite de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-R</option></term><term><option>--RPC</option></term>
   <listitem><para>lit et invoque SOAP RPC depuis l'entrée standard (voir <xref linkend="soap"/>).
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-s</option></term><term><option>--show=FILE</option></term>
   <listitem><para>Ouvre une fenêtre et affiche le dossier où se trouve FILE.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-t</option></term><term><option>--top=PANEL</option></term>
   <listitem><para>crée un panneau en haut de votre écran.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--user</option></term>
   <listitem><para>affiche le nom de l'utilisateur dans chaque fenêtre.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-v</option></term><term><option>--version</option></term>
   <listitem><para>Affiche les informations sur la version et s'arrête.
  </para></listitem></varlistentry>

  <varlistentry><term><option>-x</option></term><term><option>--examine=FILE</option></term>
   <listitem><para>Le fichier FILE a changé ; il faut le réexaminer.
  </para></listitem></varlistentry>

    </variablelist>
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1><title>NOTES</title>
       <para>
		La documentation principale de ROX-Filer est accessible par la
		commande <guimenuitem>Voir l'aide de ROX-Filer</guimenuitem> du menu
		Fenêtre, ou par le bouton <guibutton>i</guibutton> de la barre d'outils.
	  </para>
  </refsect1>
	 
  <refsect1>
   <title>LICENCE</title>
   <para>Copyright (C) 2002 Thomas Leonard.</para>
   <para>
	Vous pouvez redistribuer des copies de ROX-Filer si vous respectez les termes de la GNU General Public License.
   </para>
  </refsect1>

  <refsect1>
   <title>BUGS</title>
   <para>
	Merci d'envoyer (en anglais) vos rapports de bugs à <email>tal197@users.sourceforge.net</email>.
   </para>
  </refsect1>
  <refsect1>
   <title>AUTHORS</title>
   <para>
	ROX-Filer a été créé par Thomas Leonard, avec l'aide de :
   </para>
   <para>
	<simplelist columns='4'>
	 <member>Christopher Arndt</member>
	 <member>Jens Askengren</member>
	 <member>Liav Asseraf</member>
	 <member>Wilbert Berendsen</member>
	 <member>Francesco Bochicchio</member>
	 <member>Andrzej Borsuk</member>
	 <member>Richard Boulton</member>
	 <member>Simon Britnell</member>
	 <member>Arnaud Calvo</member>
	 <member>Andrew Clover</member>
	 <member>Fabien Coutant</member>
	 <member>Couderc Damien</member>
	 <member>Andreas Dehmel</member>
	 <member>Dmitry Elfimov</member>
	 <member>Mattias Engdegard</member>
	 <member>Andrew Flegg</member>
	 <member>Olivier Fourdan</member>
	 <member>Eric Gillespie</member>
	 <member>Thierry Godefroy</member>
	 <member>Alex Holden</member>
	 <member>Jasper Huijsmans</member>
	 <member>Bernard Jungen</member>
	 <member>James Kermode</member>
	 <member>Jim Knoble</member>
	 <member>Krzysztof Krzyzaniak</member>
	 <member>Vincent Ledda</member>
	 <member>Vincent Lefèvre</member>
	 <member>Victor Liu See-le</member>
	 <member>Anders Lundmark</member>
	 <member>Jose Romildo Malaquias</member>
	 <member>Denis Manente</member>
	 <member>Andras Mohari</member>
	 <member>Christiansen Merel</member>
	 <member>Jimmy Olgeni</member>
	 <member>Andy Piper</member>
	 <member>Marcelo Ramos</member>
	 <member>Michel Alexandre Salim</member>
	 <member>Chris Sawer</member>
	 <member>Taras</member>
	 <member>Simon Truss</member>
	 <member>Jan Wagemakers</member>
	 <member>Stephen Watson</member>
	 <member>Andre Wyrwa</member>
	 <member>Diego Zamboni</member>
	</simplelist>
	</para>
	<para>
	 et beaucoup d'autres ; le fichier <filename>Changes</filename> offre d'avantage d'informations !
    </para>
   </refsect1>
  </refentry>
</appendix>

<appendix id="soap"><title>SOAP RPC</title>

<para>
 Quand le vous démarrer le filer, vous pouvez lui spécifier des arguments, sur la ligne de commande, pour contrôler son comportement.
 Il existe une alternative à ceci ; le filer vous permet de passer vos arguments sous la forme d'un message au format RPC <citation>SOAP</citation>.
 En fait, si vous utilisez les options de la ligne de commande, le filer les convertit en RPC SOAP en interne.
</para>

 <para>Tous les messages RPC SOAP passent par l'entrée standard, comme ceci :

<screen>
$ rox --RPC &lt;&lt; EOF
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;env:Envelope xmlns:env="http://www.w3.org/2001/12/soap-envelope"&gt;
&lt;env:Body xmlns="http://rox.sourceforge.net/SOAP/ROX-Filer"&gt;
&lt;Panel&gt;
&lt;Name&gt;Default&lt;/Name&gt;
&lt;Side&gt;Bottom&lt;/Side&gt;
&lt;/Panel&gt;
&lt;/env:Body&gt;
&lt;/env:Envelope&gt;
EOF
</screen>

Les méthodes suivantes sont reconnues :</para>

<itemizedlist>

 <listitem>
  <para>
   <function>Version</function>()
   Returns the filer's version.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>CloseDir</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Ferme le dossier <parameter>Filename</parameter> et tous ses sous-dossiers.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Examine</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   L'objet <parameter>Filename</parameter> a peut-être changé &mdash; vérifier
   et mettre à jour l'affichage.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>OpenDir</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Ouvre une fenêtre et y affiche le dossier <parameter>Filename</parameter>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Panel</function>(<parameter>Name</parameter>, <parameter>Side</parameter>)
   Ouvre le panneau nommé <parameter>Name</parameter> sur le côté de l'écran précisé en
   <parameter>Side</parameter> (<userinput>Top</userinput>|<userinput>Bottom</userinput>|
   <userinput>Left</userinput>|<userinput>Right</userinput> &mdash; NDT : Haut|Bas|Gauche|Droite).
   <parameter>Name</parameter> peut être un nom stocké dans <filename>Choices</filename>
   (par exemple <userinput>MonPanneau</userinput>), ou un chemin complet.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Pinboard</function>([<parameter>Name</parameter>])
   Affiche sur le bureau le punaiseur nommé <parameter>Name</parameter>.
   <parameter>Name</parameter> peut être un nom stocké dans <filename>Choices</filename>
   (par exemple <userinput>MonPunaiseur</userinput>), ou un chemin complet.. S'il est
   omis, la fonction punaiseur est désactivée.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Run</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Exécute le fichier <parameter>Filename</parameter> comme s'il était cliqué dans une fenêtre du filer.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Show</function>(<parameter>Directory</parameter>, <parameter>Leafname</parameter>)
   Ouvre le dossier <parameter>Directory</parameter> et met en évidence le fichier dont le nom
   est <parameter>Leafname</parameter>.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>FileType</function>(<parameter>Filename</parameter>)
   Affiche le type MIME du fichier <parameter>Filename</parameter> (en écrivant la
   réponse SOAP sur la sortie standard).
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>

<para>
 Les appels suivants peuvent être utilisés pour commencer de nouvelles actions
 sur objets.
 <parameter>Quiet</parameter> (NDT : "Silencieux") est un booléen et peut prendre la valeur "vrai"
 (via <userinput>yes</userinput>, <userinput>true</userinput> ou <userinput>1</userinput>) si
 l'opération doit commencer immédiatement plutôt  que d'attendre la confirmation de l'utilisateur.
 S'il prend la valeur "faux" (via <userinput>no</userinput>, <userinput>false</userinput> ou 
 <userinput>0</userinput>), l'utilisateur doit toujours confirmer.
 S'il est omis, la valeur par défaut est utilisée.
</para>

<itemizedlist>
 <listitem>
  <para>
   <function>Copy</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, 
   [<parameter>Leafname</parameter>, <parameter>Quiet</parameter>])
   Copie tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter> vers le dossier spécifié
   en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter> est précisé, <parameter>From</parameter>
   ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter> donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Move</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, 
   [<parameter>Leafname</parameter>, <parameter>Quiet</parameter>])
   Déplace tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter> vers le dossier
   spécifié en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter> est précisé,
   <parameter>From</parameter> ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter>
   donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Link</function>(<parameter>From</parameter>, <parameter>To</parameter>, [<parameter>Leafname</parameter>])
   Crée un lien symbolique pour tous les fichiers spécifiés en <parameter>From</parameter>
   dans le dossier spécifié en <parameter>To</parameter>. Si <parameter>Leafname</parameter>
   est précisé, <parameter>From</parameter> ne devra fournir qu'une seule entrée ; <parameter>Leafname</parameter>
   donnera alors le nouveau nom du fichier.
  </para>
 </listitem>

 <listitem>
  <para>
   <function>Mount</function>(<parameter>MountPoints</parameter>, [<parameter>OpenDir</parameter>, 
   <parameter>Quiet</parameter>])
   Monte tous les dossiers spécifiés par <parameter>MountPoints</parameter>.
   Si <parameter>OpenDir</parameter> a la valeur <userinput>true</userinput>, tous les dossiers
   seront ouverts après leur montage.
  </para>
 </listitem>
</itemizedlist>
</appendix>

<bibliography>
  <title>References</title>

<bibliomixed>
  <abbrev>ROX</abbrev><citetitle>The ROX desktop,
  <ulink url="http://rox.sourceforge.net"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>RISC OS</abbrev><citetitle>RISC OS,
  <ulink url="http://www.riscos.com"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>GTK+</abbrev><citetitle>GTK+ Toolkit,
  <ulink url="http://www.gtk.org"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>GNOME</abbrev><citetitle>The GNOME desktop,
  <ulink url="http://www.gnome.org"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>DND</abbrev><citetitle>The Drag and Drop protocol,
  <ulink url="http://www.newplanetsoftware.com/xdnd/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>XDS</abbrev><citetitle>The X Direct Save protocol,
  <ulink url="http://www.newplanetsoftware.com/xds/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>Choices</abbrev><citetitle>The ROX Choices system,
  <ulink url="http://rox.sourceforge.net/choices.php3"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
  <abbrev>AVFS</abbrev><citetitle>AVFS - A Virtual File System,
  <ulink url="http://sourceforge.net/projects/avf/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>SOAP</abbrev><citetitle>Simple Object Access Protocol (SOAP) 1.2
  <ulink url="http://www.w3.org/TR/SOAP/"/></citetitle>
</bibliomixed>

<bibliomixed>
 <abbrev>Thumbs</abbrev><citetitle>Thumbnail Managing Standard (Version 0.5)
  <ulink url="http://triq.net/~pearl/thumbnail-spec/"/></citetitle>
</bibliomixed>

</bibliography>

</book>
